Cemal Kutay - Atatürk Olmasaydı?

Bu kitap; U.R. 2420. Bolge Roteryenleri

adına, ulu onder ATATURK’e bir şukran

borcu olarak BEŞİKTAŞ ROTARY

KULUBU tarafından bastırılmış ve yuce

milletimize armağan edilmiştir.

TEŞEKKUR

Elinizdeki, Ustat Cemal Kutay'ın "ATATURK OLMASAYDI?" isimli

eseri, ulu onder ATATURK’un 55. Anma Gununde, U.R. 2420.

Bolge Guvernoru Rtn. Ergun TURKER’in, bolge klupleri adına Beşiktaş

Rotary Kulubu’nu gorevlendirmesi sonucu duzenlenen etkinliklerin

bir urunu olarak ortaya cıkmıştır.

Bu eserin yayınlanması vesilesi ile; ATATURK'un 55. Anma Gunu

etkinliklerini duzenleme gorev ve şerefini klubumuze veren, U.R.

2420. Bolge Guvernoru Rtn. Ergun TURKER’e,

Etkinlik hazırlıklarına yaptıkları değerli katkılar icin Guvernorluk

Karargahına, Klubumuzun bağlı olduğu Guvernor I. Grup Temsilcisi

Rtn. Naci ENDEM'e, Guvernorluk Sanatsal Etkinlikler Danışmanı

Rtn. Bayla ALTUĞ’a, Bolgemizdeki tum Rotary Klup Başkan ve Uyelerine,

ATATURK'U Anma Gunu, İstişare ve Tertip Komitelerinin Onur

Başkanı, ozverili, yapıcı ve toparlayıcı calışmalarıyle hepimize şevk

ve heyecan veren Klubumuz onur uyesi Sayın Necmettin KARADUMAN'a,

İstişare Komite’si Uyesi, değerli bilgi ve deneyimleri ile hazırlık

calışmalarına katkıda bulunan Kulubumuz onur uyesi Sayın Tınaz

TİTİZ’e,

İlk ve cok değerli calışmaları başlatan ve yonlendiren Gecen

Donem Kulup Başkanımız Rtn. Ramon GRAVİNA’ya,

Ruhundaki topluma hizmet heyecanını calışmalarımıza

yansıtan İstişare Komitesi Başkanı Rtn Kerim Kutlu MEMİŞOĞLU'-

na,

Kitabın isim ve fikir babası Rtn. Omer SUNMAN’a,

Anma Gunu etkinliklerinin herbirisine değerli bilgi, gorgu ve

deneyimleri ile katkıda bulunan ve onları yonlendiren, elindeki

imkanları seferber eden, bu kitabın bir tamamlayıcısı olarak “ONUN

TURKİYESİ" isimli guncel ve anlamlı bir Multivizyon Proğramını bu

gun icin ozel olarak hazırlatan ve armağan eden Rtn. Bulent

UNAL’a ve TUYAP A.Ş.nin değerli mensuplarına,

Tertip Komitesinin her konuda en buyuk destekleyicisi, koordinasyon

hizmetlerinin yurutucusu, etkinliklerin kilit gorevini zevk ve

şevkle yapan Kulup Hizmetleri Avenu Başkanımız Rtn. Yıldırım

SAĞLI KOVA'ya,

Ozverili ve musbet calışmalarıyla ornek bir tutum sergileyen

Tertip Komitesi’nin değerli Başkanı Rtn. Yalcın SAYLAM’a,

Yakın calışma arkadaşlarım, her konuda en buyuk desteklerim

Gelecek Donem Kulup Başkanımız Rtn. Ahmet HATİPOĞLU’na, As

Başkanımız Rtn. Onal ULUSOY’a, Genel Sekreterimiz Rtn. Kutlu

CUBUKCUOĞLU’na, Saymanımız Rtn. Abdullah SARIKAYA’ya,

Yonetim Kurulu Uyelerimiz Rtn. Omer VELİCANGİL’e, Rtn. Arşen

YARMAN'a ve Rtn. Turgay LERMİOĞLU ile İstişare ve Tertip

Komiteleri uyeleri; Rtn. Sema BAĞCI’ya. Rtn. Adnan ERKMENOL'a,

Rtn. Haşan GURCAY'a, Rtn. Cuneyt HANCI’ya, Rtn. Cemalettin

HASDEMİR’e, Rtn. Yalcın İLTER'e, Rtn. Ergun KORKUT’a,

Anma Gunu etkinliklerinin muştereken uygulanmasında

yardımlarını ve desteklerini esirgemeyen İstanbul Buyukşehir

Belediye Başkanı Sayın Prof. Dr. Nurettin SOZEN ile Genel Sekreteri

Rtn. Turul ERKİN’e,

Konser programını zevkle ve ozveriyle hazırlayan ve

uygulanmasını sağlayan İstanbul Belediyesi Cemal Reşit Rey

Konser Salonu Genel Sanat Yonetmeni Sayın Aydın GUN’e ye

Muessese Muduru Sayın Sabahattin BATUR ile değerli

yardımcılarına,

Her zaman yanımızda ve arkamızda olan, bize ruh, canlılık ve

ivme veren BEŞİKTAŞ Rotary Kulubu’nun cok değerli uyelerine ve

muhterem eşlerine teşekkur ederim.

Kitabın yayınlanabilmesi icin, değerli katkılarını esirgemeyen

ve onun Turk Tarih Kitaplığında yerini almasını sağlayan Kitabın arkasındaki

kişi ve kuruluşlara da ayrıca teşekkur etmeyi bir borc bilirim.

Amiral (e) Rtn. Cetinkaya APATAY

Beşiktaş Rotary Klubu 1993-1994„Donem Başkanı

SUNUŞ

Elinizdeki kitabı basımından evvel birkac defa okudum.

Hem de ice ice, kana kana okudum. Her defasında bir evvelkinden

daha fazla zevk aldım. Duşunceye daldım. Acaba

"ATATURK OLMASAYDI?" Neler olurdu?

Unlu İngiliz Devlet Adamı VVinston Churchill'in dediği gibi;

Avrupa’nın ortasında Viyana’dan, Ortaasya’ya, Hindistan’a

kadar dunya siyasi coğrafyası değişirmiydi?

Carlık Rusya’sında kominist ihtilali başarıya ulaşır, Ramanof

Hanedanı yıkılırmıydı? 70 Yıldan fazla suren bir zaman

suresinde kominist rejim dunyanın korkulu ruyası

olurmuydu? Rusya gelişmiş ulkeler arasında mustesna bir

yer alamazmıydı? Dunya’nın tahıl ambarı olamazmıydı? Sıcak

denizlere acılamazmıydı?

Bolgemizde ve dunyada siyasal ve sosyal duzen ne olurdu?

Muttefiklerin, I. Dunya Harbinin başında amacladıkları ve

anlaştıkları, yuzyıllık dunya duzeni kurulabilirmiydi?

Acaba somurulen ulkeler ve mazlum milletler, bağımsızlık

hareketleri icin ornek alabilecekleri bir başka ulke, bir başka

lider bulabilirmiydi?

Yıllardan beri, yenilmişlikten, parcalanmaktan, horlanmaktan

başka bir şey gormeyen yuce milletimiz benliğini bulabilirmiydi?

Din istismarcılarının elinde daha ne kadar

oyuncak olurdu? Milli vasfını ne derece kaybeder, ummet haline

donuşurdu? Din perdesi arkasında oynanan Araplaştırma

hareketi ne kadar başarılı olurdu?

Acaba genc Turkiye Cumhuriyeti kominist rejimi kabul

edermiydi? Veya kabul zorunda kalırmıydı?

İşte bu ve buna benzer aklınıza gelebilecek pek cok sorunun

cevabını; elinizdeki kitapta, Mustafa Kemal’den, Ataturk’e

ve bugunlere kadar yanındakileri ve karşısındakileri ile

cok iyi tanıyan, pek coğunun hayatını kitaplaştırmış olan, yakın

tarihimize yon veren olaylar ve hareketleri bilen, yaşayan

ve objektif kıstaslarla değerlendiren, Tarih Kitaplıklarına Hazine

değerinde 161 Eser armağan eden, yaşayan tarihcilerimizin

en kıdemlisi Ustad Cemal KUTAY’ ın nefis ve akıcı

kaleminden okuyacak ve alacaksınız. İnanıyorum ki, benim

gibi tekrar tekrar okuyacak, her defasında kafanızdaki soruların

azaldığını gorecek, dağarcığınızı dolduracaksınız. Sayın

KUTAY’a Kulubum, Beşiktaş Rotary Kulubu ve tum Rotaryenler

adına teşekkur ederim.

ATATURK OLMASAYDI, acaba İstanbul, ne olurdu? Hic

duşundunuz mu? Yalnız bu sorunun cevabı almanız dahi urpermenize

yeter sanırım. Lord Kinross, Muttefiklerin Canakkale

Seferinde başarıya ulaşmaları ve Boğazı gecmeleri

halinde neler olabileceğini bakın nasıl anlatıyor.

"-1915 Yılı başlarında İstanbullular, Enver Paşa’nın

buyuk umutlarla giriştiği Sarıkamış Seferi’nin ve Cemal

Paşa’nın benzer amaclarla fakat yine hazırlıksız olarak

giriştiği Suveyş Kanalı Harekatının başarısızlıkla sonuclanmaları

uzerine, Canakkale Boğazı ve Marmara uzerinden

İstanbul’a bir Muttefik taarruzunu bekler hale

gelmişlerdi.

Moralleri cokmuş, umudsuzluk icinde şehrin duşman

eline gecmesinden, olmuş bitmiş bir şey gibi soz edenler

coğunluğu oluşturmuştu. Rusların cıkıp, gelivereceği korkusuyla

sinirleri bozulan Almanlar ise; ayrı bir barış anlaşmasından

soz etmeğe başlamışlardı.

İstanbul’un Turk aileleri Anadolu’ya goc ediyor, OsmanlI

Hukumeti, Anadolu yakasında, Haydarpaşa’da, bir

saat icinde harekete hazır iki "Ozel Tren "i bekletiyordu.

Birincisi Padişah ve maiyeti, İkincisi de Diplomatik

misyon mensupları icin...

Bu hazırlığın yanında, Selanik’ten, Balkan Harbi’nin

kaybedilmesi uzerine İstanbul’a getirtilen ve Beylerbeyi

Sarayı ’nda haremi ve maiyeti ile surgunluğunu ceken II.

Abdulhamid'e de, ailesi ve maiyeti ile birlikte İstanbul’dan

ayrılması teklif edilmişti. Ama o, yerinden kımıldamayı

reddettiği gibi, Padişah olan kardeşi Sultan Mehmet Reşat’a

"İstanbul’dan bir kere ayrılırsan, bir daha donemezsin.

" diyordu.

İktidardaki İttihat ve Terakki Hukumeti Eskişehir'e taşınmayı

planlamıştı. Babı ali Arşivleri ile bankalardaki altınlar

daha şimdiden oraya gonderilmişti. İstanbul’ daki

Polis Karakollarında, şehri tutuşturmak uzere teneke teneke

petrol hazırlanmıştı. San’at eserleri Muzelerin mahzenlerine

saklanmış ve Ayasofya da dahil olmak uzere,

şehrin bir takım resmi ve anıtsal yapılarının dinamitle ucurulmaları

kararlaştırılmıştı. Amerikan Buyukelcisi Ayasofya’ya

dokunulmamasını isteyince zamanın İcişleri

Bakanı Talat Paşa "İttihat ve Terakki icinde eski şeylere

meraklı olanlar parmakla gosterilecek kadar az sayıdadır.

Biz hepimiz yeni şeyleri severiz." diye cevap vermişti.

Şehir bir yenilgi ve perişanlık tablosu halinde İdi."

İşte Canakkale Muharebeleri devam ederken İstanbul'un

hali buydu. Canakkale Zaferi, tarihi ve kulturel varlıklarıyle,

tum yaşayanlarıyla ile İstanbul’u kurtarmıştı. Canakkale tarihin

her doneminde olduğu gibi, İstanbul’u yine savunmuştu.

Muttefik Askerlerinin, İngiliz Şair Robert Brock’un; "Demek

ki Ayasofya’mn mozaiklerini, Turk lokumlarını ve halılarını

yağmalayacağız. Demek ki bizler tarihte bir cağın donum

noktasını başlatacağız" şeklinde ozetlediği hulyalarını sondurecekti.

Canakkale Zaferi’nin yaratıcısı Mustafa Kemal, Anafartalar

Muharebelerini kazandıktan sonra Huseyin Rauf Bey’e

(Orbay) "Hamdolsun İstanbul’u kurtardık." diyecek ve İttihat

ve Terakki Hukumeti’nin şehri tahrip ve terk hazırlıklarından

ve muttefik askerlerinin yağmalama hulyalarından duyduğu

endişeyi dile getirecekti.

Elinizdeki kitapta, hikayesini ibretle okuyacağınız olaylardan

birkacı uzerinde durmak istiyorum. Birincisi, Ali Fuat

(Cebesoy) ve ağabeyi Mehmet Ali’nin anneleri Zekiye Hanımefendi’nin,

yabancı bandralı bir gemiyle İstanbul’u terkettiği

ve İzmir Limam’na uğradığı sırada, kocaman gorunumlu OsmanlI

İmparatorluğu’nun, kendi limanında, kendi karasuları

ve ic sularındaki bir gemide bulunan kendi oz vatandaşına,

bırakın yasal işlem yapmayı, soru dahi soramamasının acısını,

Harbiye oğrencisi iki oğluna baskı yaparak, onları sorgulayarak

cıkarmak istemiştir. Bu olayın yakın tanığı da, Ali

Fuat’ın sınıf ve yakın arkadaşı ve gece yatağından alınışından,

ertesi gun donuşune kadar olayların en yakın ve endişe

icindeki takipcisi Mustafa Kemal’dir. Temel neden, kapitulasyonlardır,

kabotaj hakkından dahi yoksun oluşumuzdur. Acaba

o olmasaydı, olayları yaşamasaydı bu kaderimiz

kırılabilirmiydi?

İkincisi, muslumanlığı kabul eden bir Bulgar kızının, Ruslar

tarafından zorla kacırılması uzerine gosteri yapan Selanikliler,

kızın teslimini istemişler fakat verilmek istenmeyince

olaylar cıkmış ve bu arada Rus ve Fransız Konsolosları da

oldurulmuştur.

Bu olay uzerine Osmanlı İmparatorluğu’nun her işine karışmayı

adet haline getirmiş, devrin buyuk devletlerinin Donanmaları

Selanik’e gelmişler ve sucluları yakalamışlar, sucu

kesinleşenleri asmışlardır. Yıl 1870'lerin sonudur. Olay yeri

Selanik, tumuyle Osmanlı İmparatorluğu’nun hukumran olduğu

bir yerdir. Ama bu nasıl hukumranlıksa...

Trablusgarb Harbi sırasında, Kara harekatını başarı ile

yuruten Osmanlı askeri, kıyılara sokulamamıştır. Neden acıktır.

İtalyan Donanmasının deniz topcu ateş desteği...

Canakkale Muharebelerinde, butun savunma tertipleri,

Muttefiklerin deniz topcu ateş desteği hesap edilerek yapılmış,

aksine yapılan butun planlar başarısızlığa mahkum olmuştur.

Neden yine acıktır. Muttefik Donanmasının varlığı ve

denizden kara harekatına sağladığı destektir. Muharebelerin

ateş ve lojistik desteğinin sağlanmasında, ikmal yollarının

emniyete alınmasında hem Trablusgarb Harbinde hem de

Canakkale Muharebelerinde Deniz Kuvvetlerinin zaafiyeti

Mustafa Kemal’in belleğine nakış gibi işlenmiş ve Canakkale

Muharebelerinden sonra şoyle demiştir.

"Karaya kıstırılmış durumdayız, tıpkı Ruslar gibi...

Canakkale’y i tıkamakla Ruslar’ı Karadeniz’in icine kapamış

olduk ve eninde sonunda cokmeğe mahkum ettik.

Cunku boylece muttefikleriyle bağlarını kesmiş olduk. Ama

biz de cokmeğe mahkumuz. Hem de aynı nedenden...

Gerci Akdeniz’in, ve Hind Okyanusu’nun

eteklerindeyiz ama herhangi bir Okyanus’a acılamıyoruz.

Deniz Kuvvetlerinden yoksun bir Kara Kuvveti olarak Yarımadamızı,

Kara Kuvvetlerini cekinmeden getirebilecek

olan bir Deniz Kuvvetine karşı hicbir zaman

savunamayız. "

Cumhuriyet kurulduktan sonra da; "Mukemmel ve Kaadir

bir Turk Donanmasfna malik olmak gayedir" diyecekti.

Ataturk sadece liberal amacları gercekleştirmek icin liberal

olmayan yollardan ayrılan, bu hareketleri dolayısiyle cağın

diktatorlerine benzetilen fakat gercekte hicbirisi ile

kıyaslanması mumkun olmayan bir buyuk liderdi.

İzlediği dış politika; ulke sınırlarını genişletmek yerine,

İmparatorluğun yıkılmakta olduğunun bilincinde olarak, milli irade,

milli egemenlik ve milli devlet kavramlarını benimsemiş

ve bu inancının gerek gorduğu hududa kadar, İmparatorluk

sınırlarını daraltmak esasına dayanan, "Yurtta sulh, cihanda

sulh" ana fikrine dayalı bir politika idi. Kitapta, 1907 Misak-ı

Milli teklifinden itibaren cok acık fakat veciz olarak konunun

işlendiğini goreceksiniz.

İc politikası ise, siyasal yapının kendi kişiliğine bağlı olmadan

devamını mumkun kılacak, olumunden sonra da ayakta

kalabilecek şekilde belirlenmesi, kurumsallaşması,

toplum yapısının ise, her yonuyle, sanat anlayışından hukuk

anlayışına, dini muesseselerden, sanayi kuruluşlarına kadar

her alanda ve yonde cağdaş, cağın uzerine cıkmayı hedeflemiş

bir toplum yaratmak esasına dayanıyordu. Bu konulardaki

fikirlerinin, Ustad Cemal KUTAY’ın kalemi ile nasıl nakış

gibi işlendiğini kitapta goreceksiniz.

İşte icte ve dışta izlediği bu gercekci politikalardır ki; Ataturk’u

cağın diğer liderlerinden ayırır, dunya tarihi icinde gelmiş

gecmiş en buyuk liderlerden birisi olarak bilinmesini ve

tanınmasını sağlar. Yine bu politikalardır ki; ulkesini yeniden

canlandırmayı ve yıkık, dağınık Osmanlı İmparotorluğu enkazından

genc, dinamik ve cağdaşlaşmayı, cağın medeniyet

seviyesinin ustune cıkmağı hedef almış Turkiye Cumhuriyeti’nin

yaratılmasını mumkun kılar.

Ataturk Cumhuriyet rejimine inanmıştı. Ona yurekten

bağlıydı. Daha Erzurum Kongresi’nde işlediği iki temel ilke:

Ulusun Hakları ve Halkın İradesi idi. Ulusun hakları, halkın

hur iradesiyle kurulacak bir hukumetle gercekleştirilecekti.

Milletin bağrından cıkmış bir coğunluk idaresinin esas olduğu

ve Turk halkının tumu tarafından secilmiş ve tutulmuş bir rejim

kurulacak, gucunu halkın coğunluğundan alan hukumetler

işbaşında olacaktı. Yonetici olarak secilen kimseler, kendilerinin

ve yakın cevrelerin adına değil, herkesin, tum ulusun adına

hareket edeceklerdi.

Mustafa Kemal’in, Erzurum Kongresi’nden sonra butun Anadolu’da

durmadan yineliyeceği mesaj işte buydu.

Bu mesaj, Osmanlı İmparatorluğu’nun batılı unsurlarıyle

bir arada yaşamış, batı demokrasilerinin prensiplerini incelemiş

ve demokrasinin, Turkiye’nin dunya milletleri topluluğu icerisinde

varlığını surdurebilmesi icin gerekli olan tek siyasal

temel olduğunun bilincine varmış bir insanın mesajı idi.

Erzurum Kongresi sırasında kendisine; "Yoksa Cumhuriyete

doğru mu gidiyoruz?" diye soran bir yakın arkadaşına;

"Hala şuphen mi var?" diye cevap verecekti. Fakat konuyu

da cok gizli tutacaklardı. Zira girişilen harekatın, Padişahlığa

ve Halifeliğe karşı olmadığını bilhassa ve her vesile ile belirtmeye

gerek vardı. Kamuoyu oluşturmaya, cevre yaratmağa,

en yakınında olanlar dahil, Padişahlık ve Hilafet yanlılarının

direncini kırmağa ihtiyac vardı.

Cumhuriyet rejimine kesinlikle inanmıştı ama, halkın kendisine

gosterdiği sevgiden, saygıdan ve onların coşku dolu

alkışlarından aşırı bir gurur payı cıkarmazdı. Yuklendiği gorevi

yerine getirmek icin bu gibi gosterilere ve mumayişlere ihtiyac

olduğunu bilir ama bunlara pek az kanardı. Ulkesini ve

milletini butun benliği ile severdi. İktidarda olmayı sadece ve

yalnızca ulkesine ve milletine en yararlı olan şeyi, kendi fikirlerinde

oluşturduğu ve uygulamağa karar verdiği konuların

gercekleştirilmesi icin isterdi.

Ataturk, Batı uygarlığının Ondokuzuncu yuzyıldan beri

Turk liberal fikir hayatını etkilemiş olan ilkeleriyle beslenmişti.

Herkesin fikrini sorar, kendi fikirleriyle bir sentez oluşturur ve

ortam uygun olur olmaz da uygulamağa koyardı. Cok suratle

hareket eden, aceleci bir yaradılışa sahip olmakla beraber, adımlarını

frenlemeyi ve bazan da deneysel yontemler kullanmayı

bilirdi.

"İnsanları istediği gibi kullanan kuvvet fikirlerdir ve bu

fikirleri teşhis (oluşturan) ve tamim eden (yayan) kimselerdir.

Fikrin hassası da (ozu de) hicbir itirazın bozamıyacağı

bir şekl-i mutlak ile (kesinlikle) kendi kendisini kabul

ettirmektir."

Bu sozler 1915 tarihini taşır ve Mustafa Kemal’e aittir. Elinizdeki

kitabın birinci kısmında; fikir adamı Ataturk’un nasıl

yetiştiğini, fikirlerini oluşturmada, yaymada ve uygulamada

kimlerden ve hangi olaylardan, nasıl etkilendiğini, yararlandığını

ve ders aldığını tarihi gerceklerin ışığında bulacaksınız.

Ustad Cemal KUTAY’ın engin bilgisi, nefis ve akıcı uslubu

ile olayları yaşayacak, ibret alacak, belki de bircok yerde

şaşıracaksınız. Bu hacim icinde Ataturk’un ceşitli konulardaki

fikirlerinin oluşumunu, yayımını ve uygulamaya donuşumunu

az, oz ve sıcacık bir uslupla anlatan yazarını kutlamak isteyeceksiniz.

Ben sizin, hepinizin namına "ATATURK OLMASAYDI?”

kitabını bize, karşılıksız armağan eden, fevkalade

nazik, ornek bir Beyefendi olan Ustad Cemal KUTAY’ı kutluyorum

ve yine hepinizin namına kendilerine teşekkur ediyorum.

Nefes nasiplerinin tanrı kadar olmasını en halisane

duygularla gonulden diliyorum. Kitabın hazırlanmasında ve

basımında karşılıksız katkılarda bulunan değerli ve candan

Rotaryen dostumuz Muharrem KAZANCI’ya ve KAZANCI

Matbaacılık Sanayi A.Ş.’nin tum calışanlarına ayrıca teşekkur

ederim.

Sevgi ve Saygılarımla...

Amiral (e) Rtn. Cetinkaya APATAY

Beşiktaş Rotary Kulubu 1993-94 Donem Başkanı

Hayatının son elli yılında ATATURK

DEVRİ on şahsiyetlerinden kitablaştırdıklarımı

mutevazı evinde ağırlamayı

zevkli vazife sayan;

Onların sevgisi ve takdirine erişmiş

olmakla huzur bulan;

Fikir hayatımın bin-bir cilesini inanılmaz

feragat ve faziletle boluşen;

ATATURK’le ilgili her emeğimi ibadet

kadar değerlendiren;

Yeri doldurulmaz hayat arkadaşım,

Cocuklarımın emsalsiz annesi, Sevgili

MELAHAT KUTAY’ın aziz ruhuna

minnet ve şukranla-C.K.

A T A T U R K O L M A S A Y D I

Elinizdeki kitapcığın adını yadırgamakta haklısınız: Ne

demek ATATURK OLMASAYDI? Ataturk oldu, vardı, dunyanın

"Artık yok" hukmunu verdiği son mustakil Turk devletini

yarattı ve dunyamızdan ayrıldı.

Gercek bu...

Mustafa Kfemal hasretlerinin tatbikatını 1923-1938 yılları

arasında, sadece onbeş yıla sığdırmıştır.

Bu On Kasım ebediyete yolculuğunun Ellibeşinci yılı...

Ben, yaşıyan Turk tarihcilerinin kıdemlisi Cemal Kutay’ım.

Ataturk’un gazetesi Hakimiyeti Milliye’de yıllarca calıştım.

Yanındakiler kadar karşısındakileri de tanıdım. Buyuk

bolumunun hayatını kitablaştırdım. Altmışyılı geride bırakan

emekle tarih kitaplığımıza insan boylarını aşan yuzaltmışbir

telif eser verdim.

Nefes nasibi ne kadar sureceği mechul, seksenucunu aşmış,

yaşlı, yorgun, hasta bir emektar olarak “ATATURK OLMASAYDI"

sorusuna cevab vermeden gozlerimi kapamak

hakkını kendimde bulamadım.

Elinizdeki kitapcık bu duygunun satırlaşmasıdır.

Ben, ATATURK’un gozlerini kapadığı 1938’de CUMHURİYETİN

ONBEŞİNCİ YIL KİTABI’na emek vermiş adamım.

Mustafa Kemal’in eser ve emanetlerini derliyen ve dunya gozuyle

gorduğu SON emek buydu.

Karşıdakilerin iddialarını, yorumlarını ve saptırmalarını

sabır ve tahammulle derledim, kronolojiye de dikkat ederek

konu-konu ayırdım ve SORU’lar haline getirdim.

SORU’lara; yuksek sesle soramadıklarını, birbirlerinin kulağına

fısıldamak veya kaynağı mechul, hatta mevcud olmıyan

yakıştırmalar halinde cevrelerine yaymakla yetinmek

zorunda kaldıklarını da ekledim.

1

Ve, aralarından b iri’nin bu soruları apacık sorma yurekliliğine

sahib olabileceğini duşundum: Sordu ve elinizdeki kitabcık

satırlaştı.

ATATURK OLMASAYDI nelerin değişmez kaderimiz olacağının

tablosu da son bolumde’dir.

İnanmanızı istiyorum: Bu emeği kucaklamak bana, Mutlakiyet,

Meşrutiyet ve Cumhuriyet devirlerinin buyukboy yirmi

cildde 12.940 sahife "TURKİYE İSTİKLAL ve HURRİYETİ

MUCADELELERİ TARİHİ”ni yazmaktan daha zor, hatta

imkansız gibi geldi.

Oyledir de...

Hele bu hacim icinde.

Denedim...

Akıl, mantık, bilim ve cağ kafası yolunun ardında oldukca,

hakikatlerin oz yapılarının; batılı, inkarı ve bağnazlığı aşarak

yureklerde ışık olabileceği inancı icinde denedim.

Cemal Kutay

Mayıs, 1993, Bursa

ATATURK’un SOYSOPU UZERİNDE GERCEKLER

SORU: "-Ataturk’un soysopu uzerinde ceşidli goruşler-acıklamalar

var. Gercek nedir?

CEVAB: Ataturk, 1881 yılında Selanik’te Koca Kasım

mahallesi, Islahhane Caddesinde uc katlı pembe evde dunyaya

geldi. Babası Rusumat (Vergi) Dairesi memurlarından

Ali Rıza Efendi, annesi Zubeyde Hanımdır. Bu ev bugun, Apostolu

Pavlu sokağındaki 71 No.lu binadır. Konsolosluğumuzun

bahce sınırları icindedir. Selanik Belediyesi 12 şubat

1937 tarihinde aldığı kararla sahibinden satın aldı ve Ataturk’

e armağan etti. Bugun muzedir.

Baba/Ana soyu olarak Evlad-ı Fatihan’dır (OsmanlI’nın

yayılma-genişleme devrinde, fethedilen ve vatanlaştrılan

2

yerlere İskan edilen YEDİGOBEK TURK’lere verilen ad) Ali

Rıza Efendinin dedeleri once Vidin, daha sonra Serez’e

gelmişler, Nizam-ı Cedid yıllarında başlıyan ve 1827 Osmanlı-

Rus Harbi yenilgisiyle cevreyi kapsıyan Bulgar/Yunan/Sırp

eşkiyalık taşkınlığı onunde, Selaniğe yerleşmişlerdi. Zubeyde

Hanımın ataları Konya yoruklerinden secilen Evladı Fatihan

soyuydu ve kendilerine Konyarlar deniliyordu.

1839 doğumlu Ali Rıza Efendi, 1857 doğumlu Zubeyde

Hanımla 1871 yılında evlendi. Altı cocukları oldu: Fatma

(1872-1875), Ahmet (1874-1883), Omer (18751883), Mustafa

(Kemal Ataturk, 1881-1938), Makbule Boysan Atadan (1885-

1966) ve Naciye (1889-1901)

Kardeşlerden Fatma dort, Ahmet dokuz, Omer sekiz yaşlarında,

o senelerde Rumeliyi kasıb kavuran salgın kuşpalazı

(difteri) hastalığından cocuk yaşlarında olmuşlerdi. Enkucukleri

Naciye oniki yaşında gozlerini kapadı. ATATURK, Selanik

Askeri Ruştiyesinden (Ortaokulundan) başlıyarak ikisi de

son nefeslerine kadar gercek dost kalmış Fuat Bulca’ya(1)

bir gun şoyle demişti: "-Kardeşlerim arasında en sevdiğim

Naciye’ydi. Cocuk yaşının ustunde hisli, duygulu ve oğrenmeye

meraklıydı. Ben Harbiyeye giderken kitablarımı istemişti.

Annemden onu okutmasını istemiştim. Ne ablam

Fatma’yı, ne ağabeylerim Ahmet ve Omer’i hatırlıyamıyorum.

Son ikisi aynı yıl, 1883’de ben iki yaşında iken olmuşler. Naciye,

annem gibi sarışın, mavi gozlu, duru beyaz tenli idi. Tipik

b ir Yoruk kızı’ydı. Makbule’ye hic benzemezdi."

Ataturk’un dedesi Ahmet Efendiye "Firari=kacak" denmesinin

sebebi şuydu: 1876 yılında Muslumanlığı kabul eden

bir Bulgar kızının Ruslar tarafından zorla kacırılması uzerine

(1) A HM E T FUAT BULCA (1 881-196 2) Ataturk'e annesi Zubeyde Hanım

tarafından sıhriyeti vardır. Alemdarzade Binbaşı Huseyin Beyin oğludur. 1881

Yenişehir doğumludur. Selanik Askeri Ruştiye ve Manastır idadi okullarını

Mustafa Kemal’le birlikte bitirmiş, 19 02’de Teğmen olarak orduya katılmıştır.

1911 Trablusgarb (Libya) savaşında Mustafa Kemal'le beraberdi. Sakarya

savaşlarına Tumen Komutanı olarak katıldı. Zafere kadar Ankara Merkez Komutanı

idi. Rize milletvekilliği, Tayyare Cemiyeti Başkanlığı yaptı. O gunlerle

ilgili olaylar icin bakınız: Trablusgarbde bir avuc kahraman, TARİH KONUŞUYOR

yayınları, 1963, Cemal Kutay.)

3

gosteri yapan Selanikliler, kızın teslimini istemişler ve olaylar

cıkmıştır. Bu arada Rus ve Fransız Konsolosları oldurulmuş,

OsmanlI’nın her işine karışma kararındaki BUYUK DEVLET’in

Filoları Selanik Limanına gelmişler, suclulukları tesbit

edilenler asılmış, Ahmet Efendi de korkarak dağlara kacmış,

yedi yıl saklanmış, bu sebeble de kendisine fira ri denilmiş.

Mustafa Kemal’in anne soyundan dedesi Sofu zade Feyzullah

Efendi’dir. Selaniğe bir saat mesafede Langaza’da

ciftlik sahibiydi. Ataturk’un cocukluk anılarında okul tatilinde

tarlalarda kargaları kovduklarından sozettiği ciftlik budur. Annesi

Zubeyde Hanım, Feyzullah Efendinin ucuncu eşi Ayşe

Hanımdan olan tek kızı idi.(2)

Ataturk’un altı kardeşi icinde en uzun omurlusu Makbule

Atadan Hanımefendiydi (1885-1956). BUYUK KARDEŞİM ATATURK

başlığı altında Yeni İstanbul gazetesinin 1 Kasım

1952-22 Mart 1953 arası yayınlanan anılarında: "-Annemden

sık-sık şunları dinlemişimdir:"-Bizim esas soyumuz

YORUK’tur. Buralara Konya/Karaman cevrelerinden gelmişiz.

Babam Feyzullah Efendinin buyuk amcası Konya’ya gitmiş,

Mevlevi dergahına girmiş orada kalmış. Yorukluğu tutmuş olacak"

derdi. Birgun ağabeyim Ataturk’e:"-Yoruk ne demektir?"

diye sormuştum. Bana "-Yuruyen Turk demektir"

cevabını vermişti."

Ataturk’un soykutuğu dolayısiyle size, bir tarih gerceğini

daha acıklamak isterim:Osmanlı, Anadoluda Selcukluların

(2) Ataturk'un aile şeceresi uzerinde son araştırmayı yapan sayın Burhan

Goksel (Ataturk un soy kutuğu uzerinde bir calışma) başlıklı kitabında,

kucuk amcası Salih Efendinin oğlu Necati Beyle Fethiye Zeliha Hanımın nişanlanmaları

dolayısiyle 28 eylul 1927 tarihinde Gazi'nin Dolmabahce sarayında

tertib ettirdiği toren dolayısiyle hayatta olub biraraya gelenlerden

dorduncu kuşağı tesbit etmiş ve bu kuşaktan Vuslat Erbatur Hanımın kızı

Nesrin Hanımla, eşi ve dostu avukat Feridun Soğutlugil'in kendisine verdiği

belgelerle yedinci kuşağa kadar inilebilmiştir. Onyedi belge-kupur-fotoğrafı

kapsıyan araştırmanın 19'uncu sahifesinde bu yeni bilgilere dayalı olarak hazırlanmış

soyağacı bulunmaktadır. (Kultur ve Turizm Bakanlığı yayınları,

849) Sayın Burhan Goksel'in tesbitine gore, Ataturk’te, hayattaki son hemşiresi

Makbule Atadan da cocuksuz vefat ettiklerine gore, şecere sakalının renginden

dolayı Kırmızı Hafız olarak anılan amcası Mehmed Emin Efendinin

soyuyla devam etmektedir.

4

dağılmasından sonra kurulan BEYLİK’ler yerli yerinde iken

Rumeli’ye gecti ve fetihlere başladı. Cunku Anadolu zaten T

U R K’tu. Bazı kalem sahihleri bu RUMELİ tabirini RUM/YUNAN’la

karıştırıyorlar: Osmanlı Hakanlarının Yıldırım’la beraber,

yani BALKANLAR’ın fethinden sonraki resmi unvanı

"Sultan İklim-i Rum” idi. Fetihlerle vatanlaştırman beldelere

Anadolu’dan ve merkezi devlete, yani OSMANLI’ya, ya kendi

rızalarıyla veya ilhakla katılan beldelerden yedigobek Turk

aileler, Evlad-ı Fatihan Yasası icinde, tımar-zeamet-has erbabı,

yani bu yeni beldelerde devletin hakkı kendilerine verilerek

yerleştirilmiş vatandaşlar olarak iskan ediliyorlardı.

Onlar, her yeni fetihde, vatanlaşan toprakların sınır bekcileri

olarak hududları koruyorlardı. Ne zaman ki yayılma-genişleme-

yucelme devri kapandı, once duraksama, sonra gerileme

gunleri geldi, işte bu Evlad-ı Fatihan elde kalan vatan beldelerine,

bir başka deyişle gittikleri yerlere donmiye başladılar:

Coğu zaman herşeylerini yitirmiş olarak...

Bu sorunuza cevabımı, Mustafa Kemal’in 1881 yılının

hangi gununde doğduğu uzerinde, bilinmeyen bu gunu nasıl

değerlendirdiğini acıklayarak kapatmak istiyorum:

12 Ekim 1936’da Dışişleri Bakanlığından, Cumhurbaşkanlığı

Genel Sekreterliğine bir yazı geldi: Protokol Dairesi

Başkanlığı, İngiliz Kralı sekizinci Edwart’ın kendisine ozel ve

samimi bir kutlama telgrafı gondermek istediğini ve Ataturk’un

doğum gununun İngiltere Buyukelciliği adına Mr.

Morgan tarafından sorulduğu bildiriyordu.

Mustafa Kemal, doğumunu hatırlayacak yaştaki dostlarından,

ciceklerin actığı bir bahar gunu dunyaya geldiğini

duymuş, annesi de bunu tekrarlamış, fakat bu gunu tarihiyle

saptayamamıştı.

Dışişlerine bir cevab vermek de gerekiyordu.

Prof. Dr. Afet İnan (Ataturk Hakkında Hatıralar ve Belgeler,

sahife 7-8’de şunları anlatır:

"-Bir gun Cumhurbaşkanlığı Genel Sekreteri Haşan Rıza

Soy ak Ataturk’e bir evrak getirmişti. Bunda Ataturk’un doğum

gununun bildirilmesi rica ediliyordu. Ataturk bunun uzerinde

5

duşundu. Fakat bugunu kendisi de tam olarak bilmiyordu. Ancak

annesinden işittiğine gore bir bahar mevsiminde doğmuş

olduğunu hatırladı. Ay ve gunu icin ise, aynen şoyle dediğini

hatırlıyorum:

"-Bu, bir 19 Mayıs gunu nicin olmasın?"

Ve, Dışişleri Bakanlığının sorusuna boyle cevab ve rildi."

ATATURK, Turk milletine ve devletine guzel şeyler verebilmiş

olan takvim yapraklarının bile değerini bilen adamdı:

Kendi eseri olsa bile...

Ve, 19 MAYIS’ı bu duygu ile Doğum Gunu olarak kucaklıyordu:

SORU: "-Ataturk askerlik mesleğini bir aile geleneği olarak

mı tercih etmişti?

CEVAP:"-Hayır... Cunku Ataturk’un tesbit edilebildiği kadar

soy kutuğunde tanınmış, yuksek mevkilere erişmiş askerler

yoktu. Vakia babası Ali Rıza Efendi, TUNA valiliği

yapmış, bu vazifesi ile de o cevreyi cok iyi tanımış; Midhat

Paşanın; 1876’da Devlet Şurası Reisi iken, ufukta beliren

Rus Harbinde orduya yardımcı kuvvet olarak duşunduğu

Asa k ir’i Milliye (Milli Kuvvetler) Taburlarının, Selanik’te teşkil

edilen Taburunun ikinci Boluğunde birinci mulazım (Teğmen)

olarak vazife almış ve Birinci Meşrutiyetin ilan edildiği

23 Aralık 1876’dan birgun sonra Orhaniye zırhlısı ile İstanbul’a

gelmiş, Tabur torenle karşılanmış, Selimiye Kışlasında

misafir edilmişti ama, bu Milli Kuvvetler fikrinin sahibi Midhat

Paşa olduğu icin, vehmi ayaklanan Sultan Hamid, Midhat

Paşayı surgune gonderdiğinin ferdasında (ertesinde) Asakiri

Milliye Taburlarını kaldırmıştı.

Mustafa Kemal’i askerlik mesleğine iten cok kuvvetli bir

başka sebeb vardı: Annesinin ısrarı ile torenle başlatıldığı

mahalle okulu pnu tatmin etmemişti. Olayı, kendisi 10 ocak

1922 tarihli VAKİT Gazetesinde şoyle anlatır:

"- Cocukluğuma dair ilk hatırladığım şey, hangi okula gideceğim

mevzuudur. Bundan dolayı annemle babam arasın6

da şiddetli bir mucadele vardı. Annem ilahilerle okula başlamamı

ve mahalle okuluna gitmemi istiyordu. Rusumatta (Vergi

Dairesinde) memur olan babam, o zaman yeni acılan

Şemsi Efendi Okuluna devam etmeme ve yeni usul uzerine

okumama taraftardı. Nihayet babam işi mahirane surette halletti:

Evvela merasim-i (Olağan gelen torenle) mahalle okuluna

başladım. Bu suretle annemin gonlu yapılmış oldu. Birkac

gun sonra da mahalle okulundan cıktım, Şemsi Efendi Okuluna

kaydedildim."

Mustafa Kemal Şemsi Efendi Okulunun ikinci sınıfında iken

aile buyuk kayba uğrar: Uzun suren hastalıktan sonra Ali

Rıza Efendi olur. Memuriyetten ayrılıb başladığı kereste ticaretinde

de, Selaniğin cevresini saran eşkiyanın deposunu

yakması sonucu varlığını yitirmiştir. Genc yaşında uc cocukla

dul kalan Zubeyde Hanıma bağlanan maaş ayda iki Mecidiye

(kırk kuruş)tur. Bu para ile ailenin gecimini sağlamak

imkansızdır.

Ali Fuad Cebesoy "Sınıf Arkadaşım Atatu rk " kitabının

beşinci sahifesinde şoyle der: *- Babasının olumu ile Mustafa

Kemal kendini adeta yalnız hisseder: Babamın vefatı bizi ayakta

tutan kuvvetli bir desteğin yıkılması gibi bir şey oldu

demişti".

Bu şartlar icinde aile; Zubeyde Hanımın kardeşi Huseyin

Efendinin sahibi olduğu, kaplıcaları ve romatizmaya iyi gelen

suları ile tanınan LANGAZA’daki RAPLA citliğine gelirler.

Boylelikle Mustafa Kemal’in Şemsi Efendi Okulundaki oğrenimi

sekteye uğramıştır. Okulundan ayrılmıya mecbur kalmasına

dertlenen Mustafa Kemal, ciftlik hayatında da verilen

vazifeyi başarı ile yurutur. Falih Rıfkı Atay, konu ile ilgili olarak,

CANKAYA kitabının 18’inci sahifesinde şoyle der: "-Devlet

Başkanlığı zamanında bir misafirinin, bu tarla

bekciliği hikayesine: "-Aman Efendimiz, Estağfurullaha

benzer bir inanmamazlık gostermesi uzerine: "-Evet oyledir,

ben de herkes gibi doğdum, buyudum, doğuşumda bir ayrılık

varsa Turk oluşumdan ibarettir" demişti.

1893 Mustafa Kemal’in yaşantısında, mizacının temeli olan

disiplinli, şuurlu, geleceği belirli bir mesleğe, o yaşta, ca-

7

Iışkanlık, azim ve iradesiyle sahib olma yılıdır: Sivil Ruştiyeden

(Ortaokuldan) ayrılmış, Selanik Askeri Ruştiyesinin (Ortaokulunun)

ikinci sınıfına sınavla girmiştir. Okulda Daha cok

matematikle ilgilidir. Sınıfın muzakerecisi olur.

1895’de Okulu; 43 mevcudu olan sınıfının dorduncusu olarak

bitirir ve annesi ikinci evliliğini yaptığı icin uzgun ve kırgın

Selaniği terkedib İstanbul’a Kuleli Askeri Lisesine gitme

kararı alır. Fakat sınavlarda onu takdir eden bir kurmay subayı

Tevfik Bey: "-Bundan vazgeciniz oğlum, Manastır İdadisini

(Lisesini) tercih ediniz. Orada Harbiye ve Erkan-ı Harbiyeye

(Kurmaylığa) daha iyi hazırlanırsınız" der. Ali Fuad Cebesoy

"Sınıf Arkadaşım Ataturk" kitabında, bu Erkan-ı Harb tabiri icin:

"-Tevfik Bey genc zabit namzedinin (subay adayının) adeta

kafasındaki hasreti (ozlemi) okumuştu" der.

1896 Mustafa Kemal’in Manastır Askeri Lisesinde ilk yılıdır.

Burada, Bursa Askeri Lisesinden tard edilerek (kovularak)

Manastır’a gelen, geleceğin unlu hatibi Omer Naci ile

tanışır. Onun telkini ile şiir ve edebiyatla cok ilgilenmeye başlar.

Fakat kitabet hocası Mehmet Asım Efendi onu uyarır: “Şiir

ve edebiyatı one atman, seni askerlikten uzaklaştırır" der.

Mustafa Kemal daha sonraları Ali Fuad Cebesoy’a olayı şoyle

anlatır: "Eğer kitabet hocamız imdadıma yetişmeseydi ben

de şair olub cıkacaktım. Cunku hevesim vardı. Ne var ki guzel

yazı yazmak hevesi bende baki kaldı. "

1897’de Mustafa Kemal Manastır Askeri Lisesinde ikinci

sınıfı ucuncu olarak bitirir. Selaniğe donunce, Fransızcasını ilerletmek

icin Tophane semtindeki Frerler Okulunun ozel sınıfına

kaydolur. Şoyle der: "-İki-uc ay gizlice Frerler’in hususi

sınıfına devam ettim. Boylece okul derslerine nisbetle fazla

derecede Fransızca oğrendim."

1897’de Osmanlı-Yunan savaşı patlar: Yunanlılar kesin

şekilde yenilir ve Atina yolu acılır. Fakat başta Rusya ve İngiltere

Padişah II. Abdulhamid’e baskı yaparak Osmanlı ilerleyişini

durdururlar ve ustelik barış masasında, sınır

duzeltmesi formulu ile Yunanistan’a toprak verilir.

8

Ali Fuad Cebesoy "Sınıf Arkadaşım A ta tu rk " kitabında

bu sonucun, Mustafa Kemal’de; "Bir devlet hakkını savunacak

kuvvet, azim ve karara sahib değilse, savaş zaferlerinin

bile meşru haklarını korumaya yetmeyeceği" kanaatim yerleştirdiğini

anlatır.

Tesalya’dan goc başlamıştır. Ordu birlikleri bir zaferden

değil, yenilgiden donmuş gibidirler. Bu dekor icinde 1898 gelir

ve Mustafa Kemal Manastır’da lise oğrenimini tamamlar.

O yıl sınıfın iki birincisi vardır: İkisi de Selanikli olan Ahmet

Tevfik ve Mustafa Kemal.

1899 Mustafa Kemal’in İstanbul’da, Harbiyedeki ilk yılıdır.

BUYUK ŞEHİR’in hayatı onu onceleri şaşırtır. Harbiye’de en

yakın arkadaşı, dostluğu hayatboyu devam edecek olan Ali

Fuad (Cebesoy)dur. Yakın sınıflarda olan bazı isimler ise gelecek

yılların olaylarında on plana gececeklerdir: İkinci Meşrutiyete,

Osmanlı İmparatorluğunun hayat sahnesinden

cekilişine kadar calkantı devrinde, umidsizlikler icindeki Milli

Mucadele yıllarında, zaferde ve Milli devletin kuruluşunda olduğu

gibi...

1900’de Mustafa Kemal Harbiyenin ikinci sınıfını başarı ile

bitirir, 1901’de Teğmen olarak mezun olur. Okulda kendisine

guvenen, seven ve sayan bir dost cevresi, kafasında ise;

bu sevgi ve saygıyı, hergun belirlenen memleket hasretlerini

dindirecek emek yoluna sokabilme duşuncesi vardır.

Harbiyeden Teğmen olarak mezun olan Mustafa Kemal

ve yakın arkadaşı Ali Fuad Kurmay sınıflarına devam hakkı

kazanmışlardır. 1904’de de bu sınıflarıda başarı ile bitirerek

Kurmay yuzbaşı rutbesiyle mezun olurlar.

Harbiye ve Kurmay sınıflarındaki oğrenim yılları, Sultan

Hamid rejimine karşı, daha cok dışarda karşıt hareketlerin

teşkilatlanma yıllarıdır. İmparatorluğun, devamlı toprak kaybına

rağmen hala milyonlarca kilometrekareyi bulan ve Babil

Kulesi terkibi icindeki dinler, diller, ırklar ve renkler karması

bunyesinde, ayaklanma ve ayrılış hareketlerinin dalgalandığı

yıllardır...

9

BİR OSMANLI KONAĞININ MUSTAFA KEMALİN

TARİH/VATAN/DUNYA UFKU UZERİNDE

SİHİRLİ TESİRİ

SORU: "-Buraya kadar anlattıklarınızda Ataturk’un şahsiyet

yapısında iz bırakacak capta etkenlere rastlanmıyor. Bu

konuda bilinmeyen, konuşulmamış unsurlar, sebebler, olaylar

var mıdır?

CEVAP: "-Sorunuza cevab vermeden once bir duygunuzu

oğrenmek istiyorum: Yuce Tanrı’nın insanlar icin olduğunca

milletlerin de gelecekleri icin İLAHİ TAKDİR’leri olduğuna

inanır mısınız?

Eğer boyle ise tanrısal tecelliyi, Mustafa Kemal’in hayatında

bulmanız mumkundur. Cunku O’nun Harbiye ve Kurmay

sınıflardaki oğrenim yıllarında boylesine bir tecelli vardır: Ali

Fuad Cebesoy’la arkadaşlığı ve de bu yakınlığın, catısı altında

gectiği İsmail Fazıl Paşanın Kuzguncuk’taki konağı...

Mustafa Kemal bu sayede OSMANLI’nın TERKİBİ’ni tanımış,

oz yapısını kavramıştır: Bir bakıma kendi-soy sopunu

da, milletini de... ve de değişen zaman’ın, kapanmakta olan

devirler’in, asıl unsur olarak da GELECEKLER’in yapısı uzerinde

rejimin yasakladığı hakikatleri duşunebilme ve onlara

aklın-mantığm-cağın şartlan icinde doğru teşhis koyabilmenin

yeterliliği icinde...

İsmail Fazıl Paşa, Ali Fuad’la, ağabeyi ve onlardan iki sınıf

once Harbiyeli olan Mehmed Ali’nin babalarıdır. Nizam-ı

Cedid sonrasının, Batı’da yetişebilme imkanı bulmuş askerlerinden

birisidir. Rutbesi Mirliva (Tumgeneral)dir. Vatan icin

doğruluğuna ve hayrına inandığı duşuncelerinin bedelini, onaltı

yıl surmuş surgunde kalarak, romanlara veya film senaryolarına

konu olabilecek olaylar sonu İstanbul’a

donebilmiştir: Sultan Hamid’in has yaveri iken bu akibet;

memleket ve milletin hayrına hareketlerin katlanılacak fedakarlıklar

yanında zaferinin de isbatıdır: Daha, Manastır Askeri

Lisesinin son sınıfında iken 1897 Yunan Savaşının

zaferine rağmen, sanki yenilinmişcesine toprak-haysiyet fedakarlıklarının

acısını gordukten sonra o akşam okulda her

10

ovunde tekrarladıkları:P a d iş a h ım cok yaşa..." dileğine katılmadığını

anlatan Mustafa Kemal’e, kader; boylesine inancları

uğrunda onaitıyıl gurbet ceken bir vatanseverin

eninde-sonunda zaferini, 1899-1904 beş oğretim yılının tatil

gunlerini catısı altında gecireceği bu konağın, Ali Fuad kadar

evladı yaparak isbat etmek istemiştir.

Ustelik Mustafa Kemal bu konakta, OSMANLI MOZAYİĞİ’nin

enginliğini-derinliğini-evrensel yapısını da tanımıştır.

Ve de en başta, yolunun doğruluğuna inanmış insanların

son nefese kadar devam azminin tecellisini... Cunku aynı İsmail

Fazıl Paşa, Milli Mucadelenin buhran gunlerinde de onları

yalnız bırakmayacak, ileri yaşına ve hastalığına rağmen

taa Sivas'a gelecek, Kongre’ye ikinci reis olarak katılacak,

BUYUK ERMENİSTAN’I kurmak icin gelen Amerikan Generali

Harbord’a gercekleri anlatan Mustafa Kemal ve Huseyin

Rauf (Orbay)ın yanında yer alacak, olayları yaşamış bir emektar

olarak da, RAPOR’un metnini hazırlıyacak, İLK Milli

Hukumette Bayındırlık Bakanı olarak vazife ustlenecek ve de

1921 Nisanında Ankara’da altmışbeş yaşında hayata gozlerini

kapıyacak, Hacıbayram haziresinde, yeni Turk devletinin

vazife başında son nefesini vermiş ilk Bakanı olarak toprağa

verilecektir.

Bu idealizmin en yakın şahidi de Mustafa Kemal’dir.

Bu bahsin başında Size, KADER’den sozetmiştim: Bu

kader bağının ilk halkası, Ali Fuad’tn Harbiye oğrencisi olarak

okulun kapısından girişi ile başlar.

Ali Fuad, o devirde Batı kulturunun okul sıralarından verildiği

en itibardaki liselerinden, yalnızca Fransızca oğrenim

yapan Saint Joseph’de lise tahsilini temamlamış ve Harbiyeye

imtihanla girmiştir. Okul, derslerine başlıyalı iki ayı gecmiştir.

Yıl 1899’dur. Ders Nazırı Binbaşı Refik Bey, babası

İsmail Fazıl Paşayı, Harbiyedeki oğretmenliği yıllarından tanımaktadır.

Ali Fuad’a layık bir arkadaş arar ve Mustafa Kemal’i

secer. Der ki:

"- Mustafa Kemal Efendi, sizden birkac ay once Manastır

Askeri Lisesinden geldi. Calışkan, haluk ve zeki bir arkadaşımızdır.

Onunla iyi anlaş".

11

Ali Fuad Paşa bu sahneyi "Sınıf Arkadaşım A ta tu rk " kitabında

(sahife 1-2 ve 13-14) şoyle anlatır:

"-Kısa bir sure sonra odaya onyedi-onsekiz yaşlarında

sarı saclı, parlak mavi gozlu, sarı bıyıklı, pembe yanaklı, zayıfca

bir genc girdi. Giydiği şık Harbiye elbisesi mevzun vucuduna

pek yakışmıştı.

O anda kendisini sevmiştim. Her haliyle samimi ve yurektendi.

Dershanemiz birinci katta ve Nişantaşı istikametindeydi.

Onunde Zadegan Daireleri denilen ve Saraydan gonderilen

ayrıcalıklı oğrencilere ait bolum olduğu icin az ışık alıyordu.

Mustafa Kemal bana yerimi gosterirken: “-Dershanemiz biraz

karanlık, fakat yureğimiz aydınlıktır" dedi. Boylece onunla ilk

cumlesinde bile ayrı mana olan bir hava icinde tanıştık."

O gunler, baskı rejiminin bilhassa Harbiye, Tıbbiye ve

Muhendishane uzerinde hissedildiği gunlerdir. Bazen teker,

bazen grublar halinde tevkifler yapılmaktadır. Toplananların

akibetleri uzerinde de bazen haber alınmamaktadır. Ayaklarına

taşlar bağlanarak, denize atıldıklarından veya, bilinmiyen

yerlere surulduklerine kadar kulaklara fısıldanan yayıntılar o

gunlerde yoğunlaşmıştır.

İşte bugunlerde benzer bir olay, Mustafa Kemal’in artık

en yakın arkadaşı olan Ali Fuad’ın ve kendilerinden iki sınıf

ileride ucuncu sınıf oğrencisi olan ağabeyisi Mehmed Ali’nin

başına geldi: Mustafa Kemal, Eylul ayının onyedinci Cumartesi

gecesi, Ali Fuad'ın geceyarısı Yıldız Sarayı’na goturulmesine

şahid oldu.

Nobetci Subayı o gece, birinci sınıfın, ust katta, binanın

Boğaza bakan cephesinin ortasında bulunan yatakhanesine

gelir. Salacaklı Ali Fuad’ın uyandırır ve hemen giyinib Nizamiye

Kapısında Nobetci Subaylığı odasına gitmesini emreder.

Mustafa Kemal de uyanmış, endişeli, sessiz arkadaşının acele

giyinmesini seyreder. Başına bir kaza gelmesinden korkar.

Koğuştan ayrılmıya hazırlanan Ali Fuad’a."-Merak etme kardeşim,

Allah buyuktur" der, metin olmasını tavsiye eder, fakat

sabaha kadar uyumaz, ertesi sabah ilk işi, Ali Fuad’ın Ağabe12

yi Mehmed Ali’yi araması olur, oğrenir ki onu da aynı şekilde

alıb goturmuşlerdir.

Ali Fuad o gunun akşamı okula doner, Mustafa Kemal

boynuna sarılır: "-Ne oldu’ Ağabeyini de goturmuşler" der.

Olaya sebeb, Ali Fuad’ın annesi Zekiye Hanımefendinin

Avrupa’ya kacmasıdır: Geceleyin Yıldız Sarayındaki sorgu sırasında,

bu firardan iki oğlunun haberi olub olmadığını oğrenmek

isterler. O sırada Zekiye Hanımı goturen yabancı

bandıralı gemi henuz Canakkale Boğazı’ndan cıkmamıştır ve

İzmir’e de uğrıyacaktır. Zor kullanarak cocuklarının elinden

bir telgraf alırlar. Annelerine yalvaran, geriye donmesini rica

eden cumlelerle ... Yabancı bandıralı vupura Turk polisi giremediğinden,

İzmir’de bu telgrafı Zekiye Hanıma ulaştıracaklar,

boylelikle yoluna devamdan vazgecmesi icin baskı

yapacaklardır.

Bir hanımın memleketi terketmesi Padişahı neden boylesine

alakadar ediyordu?

Ali Fuad butun bunları o gun Mustafa Kemal’e anlatır:

Babası, Rus-Karadağ-Sırp savaşlarında başarılar kazanmış,

bu sebeble Padişahın emriyle hususi yaverler arasına alınmış

bir kurmaydır. Avrupa’da ihtisas yapmış olması dolayısiyle

Orduyu ıslah icin gelen yabancı mutehassıslara refakat

subaylığı sırasında hakikatleri cekinmeden acıklar. Menfaatleri

zarar goren Saray Kamarillası, sık kullandıkları tarzda İsmail

Fazıl Beyi jurnal ederler ve ve Erzincan’daki dorduncu

orduda vazifelendirerek İstanbul’dan uzaklaşmasını sağlarlar.

Bir sure de ailesinin yanına gitmesini onlerler. Yıllar gecer ve

sonunda refikası Zekiye Hanım’ın Erzincan’a gitmesine musaade

verilir. Kısa bir sure icin...

Padişaha yeni bir jurnal daha verilir: İsmail Fazıl Beyin

refikasını Trabzon’ dan yolcu ederken, bineceği yabancı gemi

ile, birlikte Avrupaya kacacakları ihbar edilir. Saraydan verilen

emirle Bayburt’ta yakalanırlar, İsmail Fazıl Bey gozaltına

alınır. İstanbul’a donen Zekiye Hanım, ailesinin geniş muhitine

ve dostlarına dayanarak bir Fransız vapuruyla gizlice ayrılır

ve Paris’e gider. Olay, Fransız gazetelerinde yer alır, Paris

13

sefiri Salih Munir Paşa devreye girer ve terfi muddeti gectiği

halde rutbesi yukseltilmeyen İsmail Fazıl Beyin bu hakkı da

tanınarak Livalık (Tumgenerallik)le İstanbul’da vazifelendirilir,

Zekiye Hanım’da evine doner.

Bu bolumun başlığına "BİR OSMANLI KONAĞININ MUSTAFA

KEMALİN TARİH/VATAN/DUNYA UFKU UZERİNDE^Sİ-

HİRLİ TESİRİ" demiştik. Cunku bu acıklama O KONAĞIN

yapısı gereği idi: Ailenin şahsiyetleri olarak Avrupa’dan Kafkaslara

kadar uzanmış bir dunya parcası’nın kişileriydi onlar...

Yani tam anlamıyla OSMANLI MOZAYİĞİ...

Mustafa Kemal’in Harbiyeye oğrenci olarak gelib Kurmay

Yuzbaşı olarak orduya katıldığı 1905 yılına kadar, hafta sonu

ve somestr tatillerini gecirdiği konağın; oz cocukları Ali Fuad

ile Ağabeyi Mehmet Ali kadar catısı altında yaşadığı bu OsmanlI

konağının sahibi ve onkişisi İsmail Fazıl Paşa(1) idi. E-

(1) İsmail Fazıl, 186Ş Girit KANDIYE doğuml.uc(ur. Babası, beldenin

nadir Turk tuccarlarından İbrahim Efendidir. Aile, G IR IT ’in fethini kovalıyan

yıllarda, Osmanlının tatbik ettiği Evlad-ı Fatihan siyaseti gereği Anadolu’dan

getirilerek iskan edilen, SARUHAN BEYLİĞİ TU R KM EN LER İN D EN CEBECIOGLU

oymağındandır. Bu olayı İsmail Fazıl P aşa’dan dinleyen Mustafa Kemal

unutmamıştır. (CEBE) sozcuğu onun icin yabancı değildir: Cengiz Han,

Orta Asya bozkırlarından Doğu Avrupa'ya, karşı konulmaz kudretle aktığı z a man,

ordunun başında unlu CEBE NOYAN vardı. Kazandığı SALANKASa vaşı

ile Rus ordusunu yoketmiş, Altın Orda (Altın Ordu) Hakanlığının

kurulmasına yol acmıştı.

1934'de SOYADI kanunu ile aileler, tarihten kopubgelen soykutuklerine

gore soyadı alırken, Ataturk, yakın arkadaşlarına uygun gorduğu soyadları onermiştı:

Ali Fuad’a da bu gecmişi bildiği kadar, askerlik hayatındaki hizmetlerini

o unlu CEBE NOYAN la kıyasladığı icin CEBESQY adını vermiş, bunu

el ya zısı ile bildirmişti. SOKE ’den Girit'e goceden aile, İbrahim Efendinin olumunden

sonra, Girit’te asayişsizliğin arttığı ve devletin huzuru sağlamaktaki

caresizliği ve de aile reisi İbrahim Efendinin olumu uzerine 18 6 7 ’de İstanbul’a

goc ederler. Daha sonraları, G IR IT ’te, Atina’nın tahrik ve yonetiminde Rum

eşkiyanın kanlı saldırılarını yoğunlaştırdığı devredir. İsmail, Askeri Ruştiye ve

idadiden sonra Harbiyeye girer, iki yılda Erkan-ı Harbiye sınıflarını daima birincilikle

bitirerek 1877'de, yirmibir yaşında Kurmay Yuzbaşı olarak orduya

katılır. Cocukluğundanberi guzel yazı yazmakla, edebiyatın her dalıyla ala kalıdır.

Harbiye’de hocası olan Ahmed Midhat Efendinin Tercuman-ı Hakikat

Gazetesinde cıkan amator yazılarındaki uslub ve ifadeyi cok beğenen Ahmed

Midhad Efendi:"-Bunlar ancak FAZIL bir şahsiyetin kaleminden cıkabilir" der

ve İsmail’in sonuna Fa zıl’ı ekler.

Karadağ ayaklanması .uzerinde hududa gonderilen Işkodra Tumeni kurmayında

vazife alan genc İsmail Fazıl, kuşatma altındaki MUDON kalesine

değişik kılık-kıyafet icinde gizlice girmeyi başarır, donuşunde hazırladığı

planla kale kurtarılır ve rutbesi (Onyuzbaşılığa) yukseltilir. Karadağ, Sırbistan

14

şi de Zekiye Hanımefendi(2) idi.

Zekiye Hanımefendi Alman Deniz Harp Okulu oğrencisi iken,

Osmanlı İmparatorluğuna iltica eden ve Tuna Orduları

ve Rumanya ile barış goruşmelerinde Fransızca, Almanca ve Rumca bilmesi

dolayısiyle askeri maddeleri tesbit edecek komisyona başkanlık eder ve

18 7 7 /1 8 7 8 Osmanlı-Rus Savaşı sonunda, Plevne Kahramanı Gazi Osman

Paşanın tavsiyesiyle Binbaşılığa terfi ederek Sultan Hamid’in has yaver kadrosuna

alınır.

1881 sonunda Filistin ve Suriye’de ozel bir gezi yapan Prens Frederick

Cha rle s’e 1 8 8 4 'de Bulgar Prensi Aleksandr Batenberg'e mihmandarlık eder.

Rus Carı ucuncu Aleksandr'ın .Tac Giyme Torenlerinde bulunur. 1 8 8 5 ’de Karadağ

Prensi Nikolanın Cetine Istanbul-Cetine seyahatinde Osmanlı Ordusunu

temsil eder. Donuşte, duşunce ve tavsiyelerim uzun bir raporla Padişaha

takdim eder. Bu tavsiyeler icinde yer alan Arnavudlardan bir Toska ve bir de

Geka Milis Tumenlerinin kurulması hakkındaki teklifi, daha sonra unlu Gole

Paşa tarafından 19 1 4 ’de"-Bu tedbir alınsaydı Arnavudluk kaybedilmezdi

hukmu ile tekrarlanır.

Rutbesi Yarbay (Kaymakam) iken, bir meşruti idarede imişeesine, doğrudan

Padişaha sunduğu duşunceleri, etrafı sarmış hafiye ve işsiz-gucsuz

yaverler kalabalığının cıkarlarına uygun duşmediğinden, ustaca nazırlanmış

metinlerle jurnal edilir ve bunlardan Dirisindeki;''-teklif ettiği Arnavud Fırkasının,

Saray-ı Humayunda, Hassa Ordusunda vazifedar fesli Arnavud Fırkasındaki

sınır arkadaşlarıyla birlikte hafiyen (gizlice) teşkiline sarf-ı mesai

etmektedir" cumlesinden telaşa duşen Padişah 1883 Şubatında, bir muddettir

beraber calıştığı Von der Goltz Paşa'nın ısrarı uzerine rutbesini Miralaylığa

(Albaylığa) yukseltir, fakat yaverjiginden cıkartır ve merkezi Erzincan da

olan Dorduncu Orduya tayin ederek İstanbul'dan uzaklaştırır.

İsmail Fa zıl bu surgun hayatında, 1899 başlarına kadar onaltıyıl kalır.

Ancak refikası Zekiye Hanımfendinin, ayrıntılarını yukarıda gorduğumuz şekilde

gizlice Paris’e kacması ve Buyukelci Salih Munir Paşaya kocasının IstanbuT'daki

vazifesine iade edilmemesi halinde hakikatleri dunyaya

duyuracağını bildirmesi uzerine Erkanı Harbiyei Umumiye (Genelkurmay)

dorduncu şubesinin başına getirilir ve rutbesi de Mirlivalığa (Tumgeneralliğe)

yukseltilir.

(2) İsmail Fazıl Paşa’nın eşi Zekiye Hanımfendi, unlu Osmanlı Muşiri

Tuna Orduları Başkumandanı Mehmed Ali Paşanın kızıdır. Mehmed Ali, Magdeburg

(Almanya)da doğmuştur. Asıl adı Julien de Troix’dir. Aile unvanı Charles

de Troix, veya Almanca yazılışı ile Cari Dietrich’dir. Alman Deniz.Harp

Okulu oğrencisi iken Okul Gemisiyle Doğu ulkelerine cıktıkları gezide, İstanbul

Boğazı'ndan gecerken denize atlamış, sahile cıkmış ve karşılaştığı kimselere

Osmanlı Hakanlığının hizmetine girmek istediğini soylemiştir. T ah tta

olan Sultan Abdulmecid Sadrıazam Ali Paşaya, o gunlerde 16-17 yaşında olan

bu genci yetiştirmesini irade etmiştir. Kısa zamanda Turkceyi, Harbiye

tahsili yapacak kadar oğrenen ve Musluman olan yeni adıyla Mehmed Ali,

kurmay tahsilini temamladıktan sonra Almanya ve Fransaya gonderilerek ihtisas

yapmış, Kırım Seferinde Serdar-ı Ekrem Omer Paşanın yaverliğinde bulunmuş,

Bosna ve Karadağ savaşlarında değerli hizmetler yapmış, 1 8 6 8 ’de

Ferik (Korgeneral) rutbesiyle Yanya, daha sonra Bosna Kumandanı olmuş,

18 76'da Muşirliğe (Mareşalliğe) yukselmiş, Abdulkerim Paşanın yerine Tuna

Orduları başkumandanlığına getirilmişti. Savaştan sonra Berlin Kongresinde

Kara Todori ve Sadullah Paşalarla Osmanlı devletini temsil etmişti. Kongreye

15

Başkomutanlığı’na kadar yukselen, Muşir Mehmet Ali Paşa ile

Şeyh Şamil soyundan unlu Muşir Cerkez Hafız Mehmet

Paşanın kızı Ayşe Sıdıka Hanımefendinin(3) kızıydı.

başkanlık eden Alman Başbakanı Prens Bismarck, Osmanlı-Rus harbinin

safhalarını kendisinden dinledikten sonra hatıralarda şoyle der:"-Bu capta

kumandanları olan Osmanlı ordusunun mağlubiyet sebebinin, harbin Saraydan

Osmanlı Padişahının etrafına topladığı kimselerle idare edilmesinden

kaynaklandığı hakikatine kani oldum."

Mehmed Ali Paşa Berlin Kongresi kararlarına karşı cıkan Arnavudları

yatıştırmak icin bolgeye gonderilmişti. Bolgede malum olan şahsiyeti, hizmetleri

ve tepki gosterilen kararları almış devlet temsilcisi olarak yaptığı acıklamalarla

heyecanı yatıştırmıştı. Ancak tahriklerin asıl kaynağı İtalya idi:

Somurgecilikte gec kalmış bu Avrupa ulkesi, kendi kıyılarına yanın Arnavudluk

uzerinde nufuz kurmıya calışıyordu.

Vaziyetin normalleşme yolunda olduğunu goren Roma, Katolik Arnavudları

el altından tahrik etti ve silah dağıttı. Vakova'da, dostu Abdullah Paşanın

kulesinde misafir ve yanında yaverleri ile karargah kadrosundan başka kuvvet

bulunmıyan Paşayı, bu Arnavudlar aniden muhasara altına aldılar. Mehmed

Ali Paşa uzerinde Muşir uniforması, tek başına kapıları actırarak Kuleyi

kuşatan isyancıların onune cıktı. Acıklamalar yaptı, buyuk kısım sessizdi ve

dagılmıya başlamışlardı. Bu sırada at uzerinde olan birkacyuz asi, kalabalığı

yararak ellerindeki kılıclarla Paşaya saldırdılar. Bu beklenmedik fiili saldırı

K a rş ıs ın d a mahir bir n işancı olan Muşir tabancasını c ık a rd ı, en o n d e kile rd en

birisini vurdu, ard sıradakiler mukabele ettiler, evvela onu ve daha sonra kuleyi

basarak Abdullah Paşayı ve yaverleri oldurduler. Sansur, Osmanlı ga ze telerinde,

facianın halka duyurulmasına imkan vermemişti, fakat yabancı

basın suikasta geniş yer verdi. 1877-1878 Osmanlı-Rus Savaşı icin beş cildlik

bir eser veren General Halil Sedes şu cumleleri kullanır:"-Kendi iradesiyle

Musluman olan ve Osmanlı devletinin hizmetine girib zaferler kazanan bu

kıymetli asker, Tuna Orduları Başkumandanlığı sırasında, Yıldız Sarayında

toplanan ve coğunun, Padişahın şahsi itimadından gayrı meziyet ve hususiyeti

olmıyanların, Harb Meclis-i Alisi adı altında masa başında verdikleri indi

kararlarla elikolu bağlanmasaydı, arkasında bıraktığı planlardan anlaşıldığına

gore, Rus ordularının Şıpk a’ya erişmelerinden evvel Plevnedeki Gazi Osman

Paşa kuv v etleriy le birleşerek sağlam bir mudafaa hattı kurabilecekti.

Berlin Kongresinde de Prens Bismarck'ın sevgi ve dostluğu ile Ayastefanos

Anlaşmasıyla yukletilen cok ağır şartları hafifletmeyi başarmıştı. Bu şekildeki

olumu ayrıca elem vericidir."

(3) Ayşe Sıdıka Hanımefşndi, koku taaa Kafkaslara uzanan bir başka

muhteşem S O Y ’a, ŞEYH ŞAMIL'e dayanıyordu: Ayşe Sıdıka Hanımfendi, bu

soydan, o da MUŞİR (MAREŞAL) olan unlu Cerkez Hafız Mehmed Paşanın

kızıydı: Hafız Paşa, ikinci Sultan Mahmud ve Sultan Abdulmecid devirlerinin

cesaretiyle un yapmış şahsiyetlerindendi. Nizam-ı Cedid teşkilatında Miralay

(Albay)lık .yapmış, Kabakcı isyanında Doğu'da bulunduğu icin olumden kurtulmuştu.

İkinci Mahmudun Asakiri Mansure-i Muhammediyesinde Ferik (Korgeneral)

olmuş, Diyarıbekir Valisi iken 1839'da Mısır Ordusuna karşı Nizip

Savaşını yonetmiş, o gunlerde Osmanlı Ordusu hizmetinde olan unlu Prusya

kumandanı Moltke'nin tavsiyesi uzerine, eşref saat bekleme geleneği ile harbi

kaybetmişti. Daha sonra Musul-Yanya-Edirne-Konya-Trabzon gibi bir cok

Valiliklerde, Belgrad muhafızlığında, Zaptiye Muşirliğinde bulunan Cerkez

Hafız Mehmed Paşa 18 66’da Medinede olmuştu.

16

Bu KONAK’ta gunluk yaşantı doğu-batı hayat duzeninin

sentezi idi. Geleneklerin ve manevi kıstasların yanında, yaşanılan

zamanın şartları ahenk icinde yanyanaydı: Gorgu ile

kurallaşmış bir servet varlığı, asla israfa varmıyan, fakat zamanın

getirdiği kultur, teknoloji ve yeni buluşları benimsiyen

hayatı bu konakda buldu: Luksu olmıyan bir yeterlik armonisi

icinde...

Ve Mustafa Kemal bu konakta, gunluk hayatı temin eden

emeklerin ne olcude Turk olmıyanlar’ın elinde olduğunu ibretle

gordu: Konak doktorlarından eczacısına, hatta avukatına

kadar her konu bunlara emanet idi. Her tarafa el-kol atmış

kapitulasyonların sultası altındaki Ordu da, Burokrasi de ne

olcude tam anlamıyla mustakil olabilirdi?

Ustelik bu KONAK ferdleri, baskı rejiminin bunca kahrına

rağmen, yine yollarında pervasız, umursamaz idiler: Konağın

cevresini sarmış hafiyelere rağmen İsmail Fazıl Paşa’nın as-

Muşir Mehmed Ali Paşa ile aile soykutuğu SULEYMANOĞLULLARI lakablı

Muşir Hafız Mehmed Paşanın kızı Ayşe Sıdıka Hanımefendinin dort

kızları olmuştu. Hayriye, Leyla, Zekiye ve Adviye Hanımfendiler... İsmail Fazıl

Paşa ile evlenen Zekiye Hanımefendinin iki oğlu olmuştu: Mehmed Ali Cebesoy,

Aii Fuad Cebesoy... Muşir Mehmed Ali Paşa ile Ayşe Sıdıka Hanımfendinin

ikinci kızları Leyla Hanımfendi, Mustafa Celaleddin Paşa ile evlendi.

Mustafa Celaleddin Paşa, Ruslara karşı vatanı Polonyanın istiklal mucadelesinin

başındaki Kont Brocensky’nin torunuydu. PolonyalI hurriyetciler, Rus ordusunun

istilası uzerine teslim olmıya mecbur kalmışlar, liderleri kont

Brocensky Osmanlıya sığınmış, itibar gormuş, yanındakilerle beraber bugun

adı POLONEZKOY olan Beykoz yakınında iskan edilmişti. Mustafa Celaleddin

Paşa, Harbiye'yi bitirmiş, erkanıharb (Kurmay) olarak Osmanlı ordusuna

katılmış, Ferikliğe (Korgeneralliğe) kadar yukselmişti. Değerli Turkolog Yusuf

Akcura, "Turk Milliyetciliğin Rehberleri" adlıseri yazılarında Mustafa Celaleddin

Paşadan şukranla sozeder ve fotoğrafını yayınlar, Mustafa Celaleddin

Paşa ile Leyla Hanımefendinin beş cocukları olmuştu. Kızlarından birisi Celile

Hanım, Dr. Hikmet Beyin refikası ve şair Nazım Hikmet'in annesiydi. Diğer

bir kızları Munevver Hanım tarihci/şair Samih Rıfat Beyin refikası ve şair/fikir

adamı Oktay R ıfa t’ın annesiydi. Son kızları Sara Hanımefendi, Muşir Fethi

Paşanın oğlu Şevket (Mocan) Beyin refikasıydı.

ilk kızları Hayriye Hanımefendi de Otuzbir Mart irticaim bastıran HAREKET

ORDUSU kumandanı Huseyin Husnu Paşanın eşiydi.

Ailenin bu ikinci kuşağı’na katılan ANA SOYU, Zaptiye Nazırı Kamil Bey

ile Doğu eşrafından Hafize Hanımın cocuklarından Mehmed Ali (Gerede)nin

beş kızından Leyla Makbule Hanımefendi, İsmail Fazıl Paşanın buyukoğlu

Mehmed Ali Cebesoy ile evlendi.

17

ker/sivil misafirleri gunleri, hatta geceleri dolduruyordu: Mustafa

Kemal, asker-sivil o gunlerin OSMANLI KADROSU’nu,

bu konakda tanıdı. Ali Fuad Paşa anlatır:

"-Tatil gunlerimiz icin yastığımızın altında rahatca eğlenmiye

yetecek harclığımızı bulurduk. Coğu zaman Mustafa

Kemal, belli misafirlerin kimler olacağını sorar, fikir ve kanaatlerine

değer verdiklerinin sohbetinde bulunabilmek icin beni

de ikna eder ve evde kalırdık. Sofra ve sonrası saatlerde her

konuyu dilediğimiz gibi konuşurduk. Ağabeyim, ben ve zaman-

zaman davet ettiğimiz sınıf arkadaşlarımız arasında en

cok Mustafa Kemal kendilerine soru sorar, duşuncelerini acıkca

anlatır, hatta bazen tartışmaya girerdi.

Bizden yaşlı ve mesleklerinde ileri mevkilerde olan bu

zevattan Milli Mucadele gunlerinde fikir ve fealiyetlerinden istifade

ettiklerimiz cok oldu: Mesela Abdulkerim Paşayı boyle

tanımıştık. Milli Mucadelenin en buhranlı gunlerinde Damad

Ferid Paşa Hukumetinden kurtulabilmek icin delaletini istediklerimiz

arasında bize en cok onun hizmeti dokunmuştu.

Samsun’a cıkabilmesinde en esaslı yardımı da gorduğu, Damad

Ferid Hukumetinin İcişleri Bakanı Ahmed Ali (Gerede)

Beyi de Mustafa Kemal boyle tanımıştı. Daha sonra ağabeyim

Mehmed Ali Beyin kayınpederi olan Mehmed Ali Bey İcişleri

Bakanlığından (Tahsisat-ı Mesture) Ortulu Odeneğin

mevcut 1010 Altınından bin Altınını, Mustafa Kemal'e Ordu

Mufettişi olarak Samsun’a hareketinden ikigun evvel kişisel

yetkisini kullanarak odemişti. Mustafa Kemal olayı hatırladıkca:

"-Mufettişlik karargah kadrosunun ilk maaşını bu paradan

verdik. Kalanını Erzurum Kongresi sonuna kadar idare ettik

derdi."

Şimdi o baskı şartları icinde nasıl olub da geleceğe ait

tahminleri boylesine isabetle gercek olabilmiş insanların cıkabilmiş

olmalarına hala hayret ederim.

Bunlardan birisi de Osman Nizami paşadır.

Osman Nizami Paşa, Kurmay oğreniminden sonra Almanya

ve Fransa’da ihtisas yapmıştı. Cok iyi bildiği bu iki dilin

yanında, İngilizcesi de ceviri yapacak kadar yeterliydi.

18

Babamın cok yakın dostuydu. Bizler kendisini zevkle dinler,

sorular sorar, daima tatminkar cevablar alırdık.

Bir akşam sofrada kendisinden başka misafir olmadığı icin

Osman Nizami Paşa memleketin hızla kotuye gittiğini, bu

baskı rejimine son verme gununun gelib gectiğini soyledikten

sonra dediki:

"-İstibdad idaresi elbette birgun yıkılacaktır. Fakat onun

yerine Batılı anlamda bir idare gelip memleketi her bakımdan

acaba kaldındırabilecek midir? Bu, bir kadro ve ideal meselesidir.

Benjjuna inanmıyorum. "

Babam, ağabeyim ve ben, Osman Nizami Paşanın son

cumlesiyle ilgili kanaatlerimizi soylemek icin duşunduklerimizi

derleyip toparlamak ihtiyacında idik. Cunku o gunlerde

bunları soylemek değil, dinlemek bile felaketlerin hatıra gelebilecek

en ağır tecellisi ile sizi karşı karşıya bırakabilirdi. Yanımda

ve paşanın tam karşısında oturan Mustafa Kemal’in

adeta yerinden fırladığını gordum: Heyecanlı, yuksek ses tonu

ile şu cevabı verdi:

"-Paşa Hazretleri... Batılı anlamdaki idareler de zamanla

gelişmişler ve tamamlanmışlardır. Bugun uyur gibi gorunen

milletimizin buyuk cevher ve kabiliyeti vardır. Fakat bir inkılab

vukuunda bugun işbaşında olanlar yerlerini muhafaza

etmiye kalkışırlarsa, o vakit buyurduğunuzu kabul etmek

lazım gelir. Yeni nesiller icerisinde her hususta itimada layık

insanlar cıkacaklardır."

Osman Nizami Paşa Mustafa Kemal’i dikkatle dinledi. Ayrılacağı

zaman dedi ki:

"- Mustafa Kemal Efendi oğlum, goruyorum ki İsmail Fazıl

Paşa seni takdir etmek hususunda yanılmamış. Şimdi ben

de onunla aynı fikirdeyim. Sen, bizler gibi yalnız kurmay subay

olarak normal bir hayata atılmıyacaksın. Keskin zekan

ve yuksek kabiliyetin memleketin istikbalinde muessir olacaktır.

Bu sozlerimi bir iltifat olarak alma. Sende memleketin başına

gelen adamların daha gencliklerinde gosterdikleri

mustesna kaabiliyet ve zeka emareleri gormekteyim. İnşallah

yanılmamış olurum."

19

Esasen mahcub olan Mustafa Kemal bu ovgu karşısında

başını onune eğdi: "-Paşa Hazretleri, asla layık olmadığım iltifatı

esirgemediniz" dedi ve Osman Nizami Paşanın elini hurmetle

optu.

ATATURK’un hayat ve devrini kitablaştıran yerli/yabancı

tarihciler, gercekleştirdikleri ile yetjşmesi arasında boşluklara,

daha cok, bu OSMANLI KONAGI’n daki yaşantısının uzağında

oldukları icin eksik, yanlış hukumler vermişler veya

onun bazı sahalardaki yaradılış ayrıcalığına işaretle yetinmişlerdir.

Ali Fuad Cebesoy Paşanın "Sınıf Arkadaşım A ta tu rk " isimli

anılarında ise, Kuzguncuk konağından daha cok mekan

olarak soz edilir.

Bu da, gercek Osmanlı konaklarında yaşıyanların muşterek

tercihidir: Altında yaşadıkları catının bir yaşama duzeni

okulu olduğunun inancı icinde...

Sorunuza cevabımı burada noktalarken bir gerceği daha

hatırlatmak istiyorum: "Bir Osmanlı konağının Mustafa Kemal’

in tarih/vatan/dunya ufku uzerinde sihirli tesiri" el betteki, ATATURK’un

kişisel yapısının ayrıcalığının değeri ile birlikte

ele alınmalıdır. Ancak boylelikle, 622 yıl surmuş bir Monarşinin

ardından kan-kin tortusu bırakmadan, bir değişen zaman

hukmu halinde tarih hatırası olmasıda, Ataturk’un mizac ve

devlet anlayışının en guzel miraslarındandır.

İLERİYİ HİSLE DEĞİL, MANTIK VE A K IL

DEĞERLERİ İCİNDE GOREN BİR CESUR

KİŞİNİN 1907 MİLLİ MİSAKI. (MİLLİ ANDI)

SORU: "-Bu yetişme devrinde Ataturk'un tatbik edilmesi

halinde olayların akışını değiştirecek bir girişimi olmuş mudur?

CEVAP:"-Hem de nasıl... Belgeleri olmasa inanılması

guc bir akıl/mantık/gercekler toplamı girişimi oldu Mustafa

Kemal’in...

20

Ve de 1907’de, yani İkinci Meşrutiyetin ilanından bir yıl

evvel...

Mustafa Kemal’in Kurmay Yuzbaşı olarak Erkanıharb Okulunu

bitirdiği 1905, yılı Harbiye ve Tıbbiye’nin hurriyet mucadelelerini

teşkilatlandırma gayretleri icinde oldukları yıldır

ve Erkan-ı Harbiye bolumunde Mustafa Kemal, hareketin başındadır.

Ali Fuad Paşa "Sınıf Arkadaşım Ataturk", sahife, 71-

75" şoyle der:

"-Başlıca konumuz rejim meselesi idi. Memleketin kurtuluşu

icin meşruti bir idare kurulması şarttı. Hukumdarı meşruti

bir idareye ancak Ordu zorlıyabilirdi. Arkadaşlar

gidecekleri yerlerde bunu telkin etmeliydiler ve gizli birer teşkilat

kurmalıydılar."

Toplantılar icin Sirkeci'de bir ev tutmuşlardı. Askerlikten

tardedilmiş Fethi isimli birisi de aralarına katılmıştı. Bunun itibariyle

hazırlık meydana cıktı ve Mustafa Kemal tevkif edildi.

Divanıharp mahkumiyete karar veremedi, fakat hepsinin,

merkezi Şam’da olan Orduya gonderilmelerini ve Durzu isyanlarında

cephe vazifesi verilmesini tavsiye etti: Oldukten

sonra tekrar dirileceklerine inanan Durzuler, bilhassa subaylara

saldırıyorlardı.

Ataturk, ŞAM’da bazı arkadaşları ile Vatan ve Hurriyet

Cemiyeti’ni kurar. 1905 ve 1906’da cemiyetin Beyrut, Kudus,

Yafa’da şubeleri kurulur. Bu gunlerde Ali Fuad vazifesini

Selaniğe aldırmıştır. Beşinci Ordudaki arkadaşlarına Rumelide

gizli kuruluşların gun gectikce kuvvetlendiğini, Makedonya’daki

devletlerin kurdukları ıslahat heyetlerinin yarattığı

hava icinde hurriyetci hareketlerin taraftar bulduğunu yazar.

1906 Nisanında Mustafa Kemal, Yafa’dan Mısır-Yunanistan

yolu ile Selaniğe gizlice gelir ve Vatan ve Hurriyet Cemiyeti’-

nin şubesini kurar. Cemiyet, kısa zaman sonra Osmanlı Hurriyet

Cemiyetine donuşur. Daha sonra da Paris’ten İttihad ve

Terakki adına gelerek kendi adları altında birleşilmesi teklif eden

Dr. Nazım Beyin girişimi ile bu ad altında toplanırlar: "İTTİHAT

VE TERAKKİ."

21

Selanikten Şam’a donmuş olan Mustafa Kemal, Kolağası

(On Yuzbaşı) rutbesine yukseltilmiş ve 13 Ekim 1907’de

merkezi Manastır’da olan Ucuncu Ordu Karargahına atanmıştır.

Bu yer değiştirme, onun hasretle beklediği sonuctur:

Cunku gormuştur ki, Sultan Hamid’in hafiye ve jurnal orgutu,

Makedonya'da kontrol kudretini devamlı kaybetmektedir. İttihad

ve Terakki, bilhassa genc bolumunde taraftar bulmaktadır.

Rumeli Turkluğu, Balkan unsurlarının kendi milliyet ve

din hareketleri onunde birşeyler yapabilme hasretini daha

derinden duymaktadır. Selanik’teki, buyuk devletler konsoloslukları

yanında, mesela, Portekiz, Arjantin, Norvec gibi ulkeler

bile Makedonya’nın kalbinin carptığı bu beldede

temsilcilikler kurmuşlardır.

Mustafa Kemal, OsmanlI’nın elinde kalabilen Avrupa topraklarındaki

bu manzara ile Asya-Afrika'daki Osmanlı beldelerini

ve buralarda yaşıyanları kıyasladığı zaman, asırlardır

bu mozayiğin nasıl olub da kaynamadığının gercek sebeblerini

arama imkanı bulmuştur ve asıl KOPUŞ’un sebebini tesbit

edebilmenin kararı icinde bir şeyler duşunmektedir: Asla

hatırından cıkarmadığı Osman Nizami Paşa’nın Kuzguncuk

konağındaki teşhisinin ışığı altında: BİR ŞEYLER YAPMAK

zorunludur, ama yapılacak olan OsmanlIyı batırmakta olan

idare-i maslahat’a yeni halkalar eklemek değildi: Temelden

ve yaşanılan devri kucaklıyacak tedbirlerdir.

Kafasında bu hasretle Selaniğe geldi: Beraberinde hastalığa

koyduğu teşhis’ in carelerinin ana fikri ve tatbikat

planı da olarak...

Mustafa Kemal, 13 Ekim 1907’de Selaniğe geldi. Ali Fuad,

Makedonya’nın dort yanına yaygın ve gungectikce yayılan

eşkiya hareketlerine karşı duzenlenen tedib harekatında

vazife almış, gosterdiği başarıdan dolayı Kolağasılığa onyuzbaşılığa

terfi etmiş, Karaferye’de Hudud Kumandanı olmuştu.

İki dost orada buluştular.

Ayrılıkları iki yılı aşmıştı.

Ali Fuad, bu ayrılış suresi icinde arkadaşının hazırlıklarını

oğrendiği zaman hayretten irkildi: Mustafa Kemal, Osmanlı

22

İmparatorluğunun bir hayal ve nazariye olmaktan ileri gitmiyen

varlığı uzerinde ayaklanmış olanlar ve ona HASTA ADAM

adını vermiş kudretli-kuvvetli-kalbsiz-insafsız-hukuk

yoksunu emperyalizmle, sonucu malum boğuşmıya girmeden,

hic bir zaman TURK’un olmamış beldeleri asıl sahibler

i’ne bırakmak ve bu BABİL KULESİ’nden "MİLLİ TURK

DEVLETİ"ni cıkarmak yolunu aramış ve bulmuştu.

Haritasını bile hazırlamıştı...

Bu harita; Milli Mucadele oncesi Osmanlı Meclisinin SON

toplantısında kabul ettiği ve Turkiye Buyuk Millet Meclisinin

aynen benimsediği haritadan ve zafere rağmen Lozan’da elde

edilebilmiş olan haritadan farklıydı.

Mustafa Kemal’in 1907 Misak-t Milli Haritasında (Milli

And Haritasında) Suriye-lrak hududları bugunku gibi değildi:

HALEP bizdeydi, MUSUL/KERKUK petrolleri bizdeydi.

EGE’de, onikiada elimizdeydi.

AKDENİZ’de, 1878’de İngiliz emanetine verdiğimiz Kıbrıs

bizimdi.

Trakya’yı Doğu-Batı diye yapmacık ikiye bolmeden tabii

sınırları icinde muhafaza ediyorduk.

Evlad-ı Fatihan diyarı Rumeli’den elimizde kalabilmiş

Selanik-Manastır-Kosova-Yanya’yı Anadolu kadar vatan sayıyorduk.

Bugun nasıl bir cıban başı olduğu ortada olan Irak-Suriye

hudutlarının gayr-ı tabiiliğine yol vermeden, Halep-Lazikiye-

Bekka’ya kadar, ote yandan Kerkuk-Suleymaniye-Musul’u

Misak-ı Milli icindeki vatan toprağı sayıyordu Mustafa Kemal’in

haritası...

Bu harita, hasta adam OsmanlI’nın taksimini beklemeden,

kan dokulmesine ve mukadder mağlubiyetleri beklemeden,

şekil olarak sınırlarımız icinde olmasına rağmen asla

ve hic bir zaman bizim olamamış toprakları asıl sahihlerine

bırakarak, TEMELİ TURK OLAN BİR MİLLİ DEVLET’in hududlarını

gosteriyordu.

23

Yemeni, Hicazı, Filistini ve 1911’de, devlete rağmen gonulluler

halinde Mısır uzerinden gidib İtalyan istilasına karşı

savunduğumuz Trablusgarbi (Libyayı) asıl halkına bırakıyordu.

Bırakacağımız yerlerdeki Turklerin, Turkden gayrılarla

mubadelesini bile duşunmuştu. Aradığı TEMELİ TURK OLAN

devletti. Hasta adam’ın mirası uzerinde nasıl olsa aralarında

ihtiras boğuşması yapacaklardı. Kavgadan asıl

hududlara sahib ve ezilmemiş cıkmalıydık: Başka caremiz

yoktu.

Nasıl bir ruh hali ile bilinmez, Ali Fuad, 1907 tarihli olan

Mustafa Kemal’ in bu Misak-ı Millisi’ni olumunden bir yıl oncesi,

1967’ye kadar acıklamamıştı.(1)

Neden?

1920 Misak-ı Millisi ile arasındaki doldurulmaz farkın ruhlarda

yaratacağı boşluğun hadiselerini mi duşunmuştu? Cunku

1907’nin şartlarını yaşamış nesil, handiyse dunyadan elini

ayağını cekmişti: 1920 Misak-ı Millisi’nin baş mimarı da yine

Mustafa Kemal’di. 1907’de teklifi icin ancak ONUN KADAR

CESARET ve YUREK sahibi olmak lazımdı. Milli vicdanın,

his-heyecan-duygu-hayal orulu olculerden sıyrılamayarak akıl-

mantık-gercekcilik yolunu reddetmiş olanlara karşı gostereceği

haklı reaksiyondan mı endişe etmişti? Cunku o

gunler’de karar mevkiinde olanlardan buyuk coğunluk, hayatta

değildi.

(1) Ali Fuad, 1968 yılı 10 Ocağında 86 yaşında hayata gozlerini kapadı.

Yuva kuramamış, evlad sahibi olamamıştı. Kanuni varisi ve bir duzine cocuğu

olsaydı hatıralarına ve şahsiyetine onun kadar alaka ve saygı duyacaklarında

şupheli olduğum yeğeni Ayşe Cebesoy Sarıalp Hanımefendi,

amcasından kalan hazine değerindeki tarih belgelerini incelemem lutfunu

benden esirgemeyince Paşanın eski harflerle el yazısı ile bir dosya buldum.

Başlığı şuydu:"-Ataturk devrimlerinin temeli olan Misak-ı Milli Ataturk tarafından

ne zaman duşunulmuş ve nasıl tekamul ettirilmiş ve nasıl son şeklini almıştı?"

Altmış yılı aşkın arasız emekle tarih kitaplığımıza yuzaltmışbir telif eser

vermiş, yaşıyan tarihcilerin en kıdemlisi olmama rağmen, emin olunuz, eski

harflerle 41 sahife olan bu inanılmaz ihtişamdaki hakikatleri okuyunca emeklerimden

adeta utandım ve Ayşe Cebesoy Sarıalp Hanımefendiden musaade

alarak kitablaştırdım ve a ziz dostum Dr. Faruk Sukan Beyefendinin yardımıyla

19 8 9 ’ da 96 sahifelik hacım icinde bastırdım.

24

Boylesine bir muhasebenin, kendilerini savunmadan yoksun

rahmetli arkadaşları uzerinde tarihin acı hukmunden mi

urkmuştu?

Eğer tahtta olan Padişah İkinci Sultan Abdulhamid;

Devlet yonetimini şeklen de olsa elinde tutan Babıali;

Biryıl sonra İkinci Meşrutiyeti ilan ettirmiş olan İttihad ve

Terakki;

OSMANLI MOZAYİGİ’nin tipik tecellisi olan Mebuslar ve

Ayan meclisleri (Millet Meclisi ve Senato);

İlim/Kultur kuruluşları/Basın gibi toplum duşuncesini temsil

eden muesseseler;

Mustafa Kemal'in sergilediği hakikatleri kucaklamak cesaret-

yureklilik-akıliz'an-mantık yolunu kucaklamış olsalardı

neler olabilecek’ti, şimdi onları sıralamaya calışacağım:

- ittihad ve Terakki devletin o hali ile yaşıyamıyacağını

kavrıyacak ve milli bir Turk devleti kurma, gerisini oraların

halkının tercihine bırakma ile, ne maddede, ne manada

asla bizim olmamış ulkeleri asıl sahihlerine terk planını zaman-

mekana bağlıyan gundemle hazırlıyacak ve ihtilalden

hemen sonra fiilen iktidara gelecekti.

- HASTA ADAM’ın mirası uzerinde emperyalist gizli/acık

kavga OsmanlI’dan cıkacak, karşıdaki bloklar’ın konusu olacaktı.

- Savunma, elde kalan milli devlet’in sınırları icine yonelecekti.

- Boylelikle ne 1911 Trablusgarb (Libya) Harbi, ne 1912-

13 Balkan Harbi ve de cok kuvvetli ihtimalle 1914-18 Dunya

Harbi olmıyacak veya bu harbe girilmeyecek, girilecek olsa

bile hudutları cizilmiş Milli Turk Devleti’ni icine cekemiyecekti.

Siz bana "Bu yetişme devrinde Ataturk’un tatbik edilmesi

halinde olayların akışını değiştirecek bir girişimi olmuş mudur?"

sorusunu sordunuz. Ben de Size, sadece tek misal ile,

1907’de hazırladığı Misak-ı Milli ile cevab vermiş bulunuyorum.

Ferdler, iki haslet’e dayanarak bu capta iddia sahibi

olabilirler: Ya Tanrısal bir kuvvet kendilerini vazifelendirir:

Peygamberlerde olduğu gibi... Ya da yine Tanrının ihsanı olan

normalustu istidad-kaabiliyet-zeka-cesaret-ileriyi gorebilme

meziyetlerine dayanırlar. HİS’lerimizi, telkinleri,peşin

hukumleri bir tarafa bırakıb, bu mustesna insanı terazinin bir

kefesine koyub, olmasaydı sorusuna başardıkları’nı terazinin

oteki kefesine koyarak hukumlendirme emeğini gosterirsek,

hic olmazsa hakka saygı duygusuna sahib oluruz.

ANCAK VATANDAŞLA KUVVET BULAN

BİR SİYASİ HAREKETİN KURUCUSU

OLABİLECEĞİNE İNANMIŞTI...

SORU: "-Siyasi hareketlerle daha Harbiye sıralarında

meşgul olduğu biliniyor, ittihad ve Terakki’de aktif ve onde

vazife alabilmesi mumkun iken neden bu yolu tercih etmedi?

CEVAP:"-Once, İttihad ve Terakki’ninin terkibi onun kafasındaki

terkibe uygun değildi: O gunlerin OsmanlIsını temsil

eden BİR KADRO’yu kurabilme imkanından yoksun, gayr-ı

memnunlar derlemesi halindeydi. Daha cok genc subaylar

topluluğuydu. Bu yapı, bir ihtilal icin dayanaktı ve şarttı. Ama

daha sonra ne olacaktı?

Nitekim İttihad ve Terakki, 1908’deki İkinci Meşrutiyeti

ilan ettiren temel kudret olmasına rağmen, taaa 1917’lere

Osmanlı İmparatorluğunun hayat sahnesinden cekilmesinden

bir yıl oncesine kadar kendisini iktidara layık bulmadı: Said

Paşalar, Kamil Paşalar, Huseyin Hilmi Paşalar Sultan Hamide

defalarca Sadrıazamlık (Başbakanlık) yapmış kişilerdi.

Oysaki Mustafa Kemal’in hayatının sonuna kadar muhafaza

ettiği bir prensibini İttihad ve Terakki’de bulamadı: Yeni devirlerin

yeni insanlarca tatbik edilebileceği prensibini ve inancını...

İttihad ve Terakki UC BAŞLI ve birbiriyle asgari muştereki

olmıyan uc ayrı yolu gosteriyordu:

26

1 - İttihad ı Anasır (o Babil Kulesi’ne benziyen ırklar--

diller-dinler-renkler karması’nın aynı gaye-ulku-ideal cevresinde

halkalanması)

2 - İttihad ı İslam (Osmanlı Hakanı aynı zamanda İslam

Halifesi, yani Peygamberimizin (S.A.V.) vekili de olduğu icin

dunyanın neresinde yaşarsa yaşasın butun Muslumanların

Osmanlı devleti etrafında kemendlenmiş

olması)

3 - Ulkenin asıl sahibi ve devletin varlığı icin kan doken

(cunku askerlik odevi sadece Turklerindi) TURK’luğu bir

gaye ve harekette toplamış olan Pan-Turkzim, TURK BİRLİĞİ...

Ataturk, ulkenin bir bakıma terkibi olan ve ortaya atanların

(Uc Tarz-ı Siyaset=Uc Politika Yolu) dedikleri cıkış yollarından

ilk ikisine, yani, dilleri-dinleriırkları birbirinden farklı

toplulukların bir gaye cevresinde toplanabilmelerine ve İslam

Birliğinin gercekleşeceğine inanmıyordu. Cunku iki yolu da

yakından tanımıştı: Nitekim, 1907 Misak-ı Milli’sini de bu inanc

icinde hazırlamıştı.

Trablusgarb (Libya) Harbi, İslam Birliğinin nasıl bir efsane

olduğunu apacık isbatladı: 1911’de İtalyanlar, yirmidort

saatlik ultimatomla hicbir haklı sebeb olmaksızın bizim olan

Trablusgarb'a saldırdılar, Meşihat Makamı (Şeyhulislamlık)

CİHAD’ın tum şartlarıyla tecelli ettiğini ilan etti: İslam dunyasından

ne bir ses, ne bir nefes cıkmadı: Ne maddede, ne

manada... Cunku o tarihte OsmanlI’nın yonetiminde olan Hicaz-

Irak-Suriye-Filistin-Lubnan dışındaki İslam Dunyası ya

İngiliz, ya Rusya, ya Fransız idaresindeydi, vatanları da somurge

idi. Kaldı ki Mustafa Kemal, merkezi Şam’da olan Beşinci

Orduda hizmet ettiği 1905-1907 arası butun İslam

Dunyasını gormek, gerceklerle yuzyuze gelmek imkanı bulmuştu.

Bu halkın bir gaye etrafında kemendlenmesi hayalin

ta kendisiydi.

Dini-dili-ırkı-kanı başka olan ve asıl kalabalığını Rumların-

Ermenilerin-Musevilerin teşkil ettiği unsurların merkezi

devlet cevresinde birleşmeleri ise, daha tehlikeli hayaldi:

27

Bunlar, asker olmıyorlar, yani Kan Vergisi vermiyorlar, Turk’e

gore coğalıyorlar, ulkenin ticaret-tarım-ekonomi alanlarında

asıl sahibi olan bizlere gore cok ilerlemiş, refaha erişmiş,

HASTA ADAM’ın son nefesini vermesini bekliyen emperyalist

mihraklardan birisinin koruyuculuğunu temin etmiş durumda

idiler. Neden Turk’un cevresinde birleşeceklerdi?

Butun bu gercekler bir siyasi-fikri hareket’in başlamasından

once ele alınması ŞART gerceklerdi: aklın ve ilmin

gosterdiği sonuca bağlanmadan mevcud duzenin karşısına

cıkmak, kargaşa ve cokuntu doğururdu. Nitekim Mustafa Kemal,

daha sonra Milli Mucadelede beraberinde olan arkadaşları,

Ali Fuad, Kazım Karabekir, Ali Fethi, Rauf Orbay, Dr.

Tevfik Ruşdu ve kendileri gibi duşunenlerle, İttihad ve Terakki'nin

İKİNCİ KONGRESİ’nde bu programla cıktılar ve herşeyden

once Ordunun siyasetten el cekmesi ni istediler. Bu

şartlar icinde Mustafa Kemal ve beraberindekilerin İttihad ve

Terakki’de aktif ve on planda yer almaları elbette soz konusu

olamazdı. Nitekim olaylar onlara hak verdi ve Milli Devlet’i

kurma himmetine, ağıra odenmiş hayaller kapandıktan sonra

başlıyabildiler.

"VATAN SAYILAN TOPRAK SONA KADAR

SAVUNULUR..."

SORU: "-Biraz once esaslarını acıkladığınız 1907 Misak-ı

Milli Tasarısında asıl sahihlerine, yani icinde yaşıyan halkına

bırakılmasını savunduğu topraklar arasında olan Trablusgarb

İtalyan istilasına uğrayınca Ataturk, neden gonullu olarak buraya

koştu ve sonuna kadar bu toprakları savundu?

CEVAP:"-Cunku o gunun benimsenmiş şartları icinde OsmanlI

Sancağının dalgalandığı her yer VATAN’dı ve vatan sayılan

toprak sona kadar savunulurdu: Bu dalgalanan

bayrağın, mesela Girit orneğinde olduğu gibi sadece nazariye,

teselli ve avunma anlamına gelmesine rağmen...

Ama ATATURK, burada da ozelliğini gostermiştir: OsmanlI

Teşkilat-ı Mahsusa Reisi ve Arapcayı her lehcesiyle cokiyi

bilen, Arab’ın mizac ve karakterini cok yakından tanryan

dostu Eşref Sencer Kuşcubaşı’yı, CABUB’a Şeyh Sunnusi’ye

gondermiş, onunla dostluk kurmuş, beldenin dini-idari reisinden

her turlu yardımı temin etmiş ve kısa zamanda bu bir avuc

kahreman, kudretli-haşmetli İtalyan donanmasını kıyıda

nobetci haline getirmiş, İtalyan kuvvetleri bu donanmanın atış

sahasını aşamamışlardır: O, bu sonucu bir bakıma CANAKKALE’de

de almıştır.

italyanlar Trablusgarb kıyılarına asker cıkardıkları zaman,

bizim donanmamız, Marmara’yı aşacak kudrette bile

değildi: Otuzyıl, limanlara bağlanmış olan harb gemilerinin

dipleri yosun tutmuş, kazanları karıncalanmıştı. Devlet caresiz

ve şaşkındı. Harbiye Nazırı Mahmud Şevket Paşadan tize!

izin alan Enver, Mustafa Kemal, Ali Fethi, Eşref, Nuri,

Reşid, Fuad, Omer Naci ve beraberlerindeki bir avuc kahreman,

değişik ad ve kılıkla Mısı; sınırını aşarak Trablusgarb’e

erişmişler ve gercekten destan yaratarak, Balkan savaşı cıkıb

ayrılma zorunluğunde '^almalarına kadar İtalyanları kıyıda

kalmıya mahkum etmişler, zaferlerini de baskınlarla onlardan

sağladıkları silahlarla elde etmişlerdi(l). Dunya, hic beklemediği

bu yiğitlik şahlanışı onunde hayrette kalmış, Turk ruhu

şahlanıyor hukmune varmışlardı. Hatta, daha sonra Sofya’da

Ataşemiliterken Mustafa Kemal’in İttihad ve Terakki Genel

Sekreteri Midhat Şukru Bleda’ya yazdığı mektupta: "-Balkanlı

Muttefikler, bizim Trablusgarb’de mucadelemizin neticesini almamıza

mani olmak icin hemen savaşı acmışlar. Bu hakikati

Sobranya (Bulgar Millet Meclisi) azası olan Zumre zade Şakir

Beyin evinde tanıdığım, o gunlerde Erkanı Harbiyede vazifeli

Bulgar Generali Paneff’ den dinledim" diyecekti.

Ama boylesine emekler hic kaybolmuyor: Dunya Harbinin

kızıştığı 1916 başlarında Teşkilat-ı Mahsusa, Osmanlı Şehzadesi,

Sultan Beşinci Murad’ın torunu Osman Fuad Efendiyi

bir Alman denizaltısı ile Libya kıyılarına cıkardı, italyanlara

karşı ayaklanma başlattı ve başarılar kazandı, 1918’de Os-

(1) Daha sonra başlıyan Balkan ve Dunya Harbleri ve neticede OsmanlI’nın

tarih sahnesinden cekilmesiyle mechul kalan bu destan icin bakınız:"Trablusgarbde

bir avuc kahreman, TARİH KONUŞUYOR yayınları 32 0 sahife.

1963, yazan: Cemal Kutay."

29

manii İmparatorluğu muttefikleri Almanya, Avusturya-Macaristan,

Bulgaristan gibi silahlarını bıraktığında Osman Fuad

Efendi vazifesinin başında idi ve halk, kendisini bırakmak istemiyordu.

1953’de Pariste kendisini rahmetli Satvet Lutfi Tozan’la

ziyaret etmiştim. Dinlediklerim bugun de beni

duşundurmektedir: Osmanlı şehzadesi, Trablusgarblilerin

(bugunku soyleyiş ile LibyalIların) kendisini asla bırakmak

istemediklerini, ileri gelenlerin ve bilhassa Şeyh Sunnusi’nin

elindeki iktidarı ve kudretleri kendisine devrederek devletin

başına gecmesini ısrarla istediğini, Padişah Vahideddin’in

derhal geri donmesini istediğini, hatta Padişah’ın son mesajında:

"-Bu ıs ra r yuzunden Hanedanımızın varlığı tehliked

e d ir" tabirini kullandığını anlatarak dedi ki: "-1911’de Turk

subaylarının Mısır hududundan girerek, hic bir şeye sahib

değilken İtalyanlardan elde ettikleri silahlarla onları sahile kadar

puskurtmelerinin destanı hafızalar ve yureklerde idi. Duşmanlar,

Trablusgarbin İtalyanlara teslimini Mondros

Mutarekesine madde olarak koydurmuşlardı. Bu neticeden

duyduğum kederi hala atamadım."

ATATURK’un Trablusgarb Harbinde nasıl yıldız gibi parladığını

belirliyen bir başka olayı da rahmetli Celal Bayar’dan

dinlemişimdir: Bayar 1956’da Turkiye Cumhurbaşkanı olarak

Libya’yı ziyaret etti. Şeyh Sunnisiyi Milli Mucadele yıllarından

tanıyordu. Şeyh Sunnusi demiş ki:

"-Kendisini DERNE Cephesi Kumandanı iken bir cadırın

icindeki karargahında ziyaret etmiştim. Bu yeri tesbit ettirdim.

Burada bir Darulfunun (Universite) yaptırmak istiyorum. İsmi

de GAZİ olacak. Cunku bu yaşadığımız asırda GAZİ denilince

hatıra gelebilecek ilk isim Gazi Mustafa Kemal’indir. Canakkaledeki

gazasıyla dunyanın kaderini değiştirdi, Milli

Mucadeledeki gazasıyla da dunya yuzunde son Turk devletini

kurdu. Ben ikisine de şahid oldum."

Goruyorsunuz O’nun 1907 Misak-ı Milli’si ile 1911 Trablusgarb’ın

duşman istilasına uğraması karşısındaki tutumu arasında

hic bir celişki yoktur ve yine goruyorsunuz ki, icinde

bulunduğu her vatan vazifesinde, ardından gidilmeye değer

aydınlık yollar mirası bırakmıştır.

30

DEĞİŞMİŞ ZAMAN ŞARTLARININ

ACTIĞI UFUKLAR...

SORU: "-Ataturk’un yurt dışındaki ilk vazifesi nedir ve buradan

nasıl izlenimlerle donmuştur?

CEVAP:"-Mustafa Kemal’in yurd dışındaki ilk vazifesi

Sofya Buyukelciliği Ataşemiliterliğidir. Bu vazifeye 27‘ Ekim

1913’de atandı, 20 Ocak 1915’de 19’uncu Tumen Komutanlığına

tayin edilinceye kadar kaldı. Hizmet alanına, kısa zaman

sonra Karadağ’ın merkezi Cetine ile Sırbistan’ın

başşehri Belgrad’da eklenmişti. Onaltı aya yakın suren Ataşemiliterliği,

onun Balkanlarla OsmanlI’nın arasındaki farklılıklar

icin, hislerden uzak karar vermesini sağladı.

Buyukelcimiz, cok yakın arkadaşı, kendisinden bir yaş

buyuk ve rutbede bir kademe ileride olan Ali Fethi (Okyar) idi.

Bazıları gibi hem askerlikte kalma, hem de sivil vazife almayı

istememiş, Kurmay Binbaşı iken askerlikten istifa etmiş, Millet

vekilliği, İttihad ve Terakki Genel Sekreterliği ve Elcilik gorevlerini

boylece kabul etmişti. Bu yol, Mustafa Kemal’in de

ilkgunden benimsediği ve savunduğu tarzdı: Askerlikle politikayı

asla bağdaştıramıyordu.

O’nun, gerek Harbiye Nezaretine, gerek diğer devlet makamlarına

ve bu arada dostlarına yazdıkları, anonim olmaktan

cok uzak, ozel değeri olan goruşlerdir ve niteliğinin

gereğidir: Burada hemen-hemen hepsi yabancı, bazı kadınlara

ozel mektubları vardır ki, gelecekte Turk kadını icin ele aldıklarının

işaretleri gibidir.

Vardığı sonuclar uzerinde en onemlilerden birisi Ortodoks

Papazlarının ve Ortodoks Klisesinin Hristiyan halk uzerindeki

cok onemli, derin ve temelden tesirleri ve adeta

olayları yonlendirmiş olmasıdır.

Gorev alanındaki butun yerleri gezmiş, gormuştu. Balkan

Savaşının inanılmaz yenilgisine ve yuzyıllarca Turklerin adil,

hak tanır, hoşgorulu tutumuna rağmen, Bulgar/Sırp/Karadağ

ve Yunanlıların vahşet sınırını aşmış zulumlerine rağmen

Balkanlarda yine de kalabalık bir Turkluk vardı. Mesela Bul31

garistan’da genel nufusun %‘de 56’sı Turk/Muslumandı. Karşı

tarafın belirgin ustunluğu, Ortodoks papazlarıyla, bizim din adamlarımız

arasındaki farktan kaynaklanıyordu. Ortodoks

Papazları, din adamı olduklarr^kadar sağlık-tarım-bayındırlık

konularında da teknisyen idiler. Dinlerinde ve devletlerinde

yururlukteki hukumleri mukemmel bilmekle kalmıyorlar, bunları

değişen zaman kurallarıyla bağdaştırmak gibi bizim

din adamlarında zerresi olmıyan ozelliklere sahib bulunuyorlardı.

Bilhassa 1877-1878 Osmanlı Rus Savaşından sonra

kendi ırklarına m illiye tc ilik ufukları’nı acmışlardı. Asıl oğretmen

onlardı. Bizim domuz cobanı tabiriyle kucumsediğimiz,

bu emeklere kadar gercekten ilkel şartlar icinde olan Balkanlı

Ortodokslar, kısa surede toprakların asıl sahibi olan bizimkilerden

her bakımdan ileri hale gelmişlerdi.

Bu gorduklerini Harbiye Nezaretine bir rapor konusu yaparken,

Selanikten tanıdığı ve o gunlerde Evkaf Nazırı olan

Şeyhulislam Hayri Efendiye (Başbakan rahmetli Suad Hayri

Urgublu’nun babası) uzun bir mektub yazdı ve bizim HOCA’

larla Ortodoks Papazları arasında bir kıyaslama yaptı.

Hayri Efendi, mutakereden sonra İttihad ve Terakki Hukumetlerinde

yer alan Nazırlarla beraber MALTA Adası’na surulduğunde,

bu mektubdan Rauf Orbay Beye bahsedecek ve

"lslah-ı Medaris=Mederelerin Duzenlenmesi" tasarısında

Mustafa Kemal’in uyarmalarından cok faydalandığını soyliyecektir.

Ataturk’un bu Ataşemiliterlik gunlerinde Ortodoks Papazlarının,

kamu duzeni, bilinci ve hayatı uzerindeki etkilerinden,

Milli Mucadelenin buhran devrinde İstanbul ile Ankara arasındaki

temel meselelerin başında gelen "Fetva Cekişmesi"nde

nasıl ilham aldığı duşunulmiye değer: Damad Ferid Paşa

hukumeti, Anadolu’da beliren mukavemeti kırmak icin en koklu

tedbirin, bu hareketin Hilafet Makamının varlığına karşı ayaklanma

olduğunu hukme bağlıyan bir FETVA’da olduğu

inancı ile harekete gecmiş ve Şeyhulislam Durri Zade Abdullah

Efendiden boyle bir fetva almıştı. Bunu değersiz kılacak

tek yol, karşı fetva idi: Mustafa Kemal Buyuk Millet Meclisi’-

nin acılış gunlerinde boyle bir dayanak bulma zorunluğu icin32

de Anadolu uleması’nın vatanseverlik duygularına baş vurdu:

İlk musbet cevablar, Karacabey Muftusu (daha sonra

Şer’iyye Vekili) Haşan Fehmi Gerceker Efendi’den ve Ankara

Muftusu Mehmed Rıfat Efendi’den geldi ve kısa zaman da

istila dışında kalan butun beldelere yayıldı: Anadolu Halkı, istiklal

ve haysiyet kavgası yapanların, dindevlet yolunda olduklarını

kanıtlıyan bu FETVA’ların ardından gitti.

Mustafa Kemal onlardan bu hizmeti istediğinde, Canakkale

Savaşlarının galibi ve İstanbul’u kurtarmış adamdı. Şahsiyetinin

mustesna yapısı, zafer icin herşeyden once milletin

umidli-azimii-maneviyatı yerinde olmasına dayandığının bilincine

ve tecrubesine sahibti.

Ataturk’le Anadolu Din Adamları Milli Mucadele boyunca

yanyana-omuzomuza- gonulgonule idiler(1).

Ortodoks Papazlarında gorduğunu, kendi milletinin kurtuluşu

icin kendi din adamlarının iman ve inancında, erişilmesi

guc şahikaya (doruğa) cıkardı: DİN’ in ve İBADET’in ISTİKLALSİZ

MUMKUN OLAMIYACAĞI’nı ısbat ederek...

Ortodoks Papazları Kiliselerde, halkına kendi milli gayelerine

nasıl erişilebileceklerini anlatıyordu. Mustafa Kemal’de,

Milli Mucadeleyi zafere eriştirilip duşman vatan topraklarından

kovulmadıkca başların, rahat ve emniyet icinde secdeye

konulamıyacağını halkına anlatabilme vazifesini, bu din adamları’na

emanet etti.

Bana, "Ataturk'un yurd dışında ilk vazifesi nedir ve buradan

nasıl izlenimlerle donmuştur" sorusunu sormuştunuz.

Kısaca acıklamalarım bunlar...

O’nun, din adamiarı’nın ulkeleri ve milletleri icin hayırlı,

tarih gerceklerine dayalı, cağı kucaklıyan konularda yerlerinin

neresi olabileceği mucadelesi ise bizlere bu Cumhuriyeti

kazandırmıştır.

(1) Mustafa Kemal Ataturk’un şahsiyeti kadar, Milli Mucadelenin kaderi

uzerinde ozel yeri olan mevzu uzerinde Dakir belgelerle, orulu bi| yakın gec:

m işin ayrıntıları icin bakınız:"KURTULUŞUN ve C UM H U R İY E T İ^ MANEVİ

MİMARLARI, buyukboy 3 9 9 sahife, yazan:. Cemal Kutay. Diyanet İşleri Başkanlığı

Cumhuriyetin ellinci yılı yayını, 1,973.

33

Konuyu bir ibret kıyaslaması ile kapatayım:

Milli Mucadelenin en buhranlı gunleri idi: İstanbul ile Ankara

arasında fetva kavgası tum şiddetiyle devam ediyordu.

Birinci Buyuk Millet Meclisi, kendi bunyesi icindeki din adamlarından

sececeği irşad (aydınlatma) heyetleri’ni vatanın koyune-

kentine gondermek ve gercekleri vatandaşa anlatmakla

gorevlendirirdi. Maarif Vekili (Milli Eğitim Bakanı) Turk Ocakları

Genel Başkanı olan rahmetli Hamdullah Suphi Tanrıover’di.

Mustafa Kemal’e geldi:

"-Paşam... Bunlar coğunlukla Arapca konuşacaklar. Halk

ne anlıyacak?

Ataturk gulumsedi:

"-Sen uzulme Hamdullah... Onlar Arapca konuşsalar bile

TURKCE duşunurler" dedi.

DUNYANIN KADERİNİ DEĞİŞTİRMİŞ ZAFERDE,

KİŞİ OLARAK EN BUYUK HAK 0 ’N.UNDUR.

SORU: "-Canakkale Muharebelerinde aralarında tanınmış

Alman Generalleri ile bizim tecrube ve rutbe olarak kendisinden

daha cok daha buyuk Kumandanlarımız olduğu halde,

Muharebelerin galibinin Mustafa Kemal Paşa olduğu neden

soylenmiştir?

CEVAP:"-Hakikat olduğu icin...

Sadece bizde değil, başta karşımızda savaşmış İngiltere-

Fransa-Rusya olarak dunyada, muttefiklerimiz Almanya ve Avusturya’da

ve bu harbleri savaş tarihinin eşine cok az

rastlanmış olum-kalım cengi olarak ordularına ornek gosteren

Amerika ve Japonya’da da uzun araştırmalar sonu yayınlanan

eserlerin istisnasız hepsinin vardığı sonuc aynıdır:

Dunyanın kaderini değiştirmiş zaferde kişi olarak en buyuk

hak O’nundur.

"-Size olmenizi emrediyorum" diyebilmiş tek kumandan

O’dur.

34

Bu emrin nasıl yerine getirildiğini, yine kendisi, bakınız

nasıl anlatır:

"-Size Bombasırtı vak’asını anlatmadan gecemiyeceğim.

Karşılıklı siperlerimiz arasında mesafemiz sekiz adım, yani olum

muhakkak... Birinci siperdekiler hic biri kurtulmamacasına

temamen duşuyor, ikincidekiler onların yerine gidiyor.

Fakat ne kadar gıptaya şayan bir itidal ve tevekkulle... Biliyor

musunuz? Oleni goruyor, uc dakikaya kadar oleceğini biliyor,

en ufak bir futur bile gostermiyor, sarsılmak yok! Okumak bilenler

ellerinde Kur'an-ı Kerim, cennete girmiye hazırlanıyorlar.

Bilmiyenler, kelime-i şehadet cekerek yuruyorlar. Bu,

Turk askerinin ruh kuvvetini gosteren şaşılacak ve ovulecek

bir misaldir. Emin olmasılınız ki, Canakkale Muharebelerini

kazandıran bu yuksek ruhtur." (Anafartalar Kumandanı Mustafa

Kemalle mulakat, Ruşen Eşref, sahife 48-50).

Canakkale Muharebelerinin kimin eseri olduğunu, Turk

askerini boyle anlatan kumandana yaradılış ve meslek yeterliğinin

hakkı olarak tescil edilmişliğini bir tarafa bırakalım da,

ASIL KONU’ya, Canakkale Zaferinin dunyada neleri değiştirmiş

olduğu gerceklerine donelim.

Asıl yapılması şart olan da budur.

İsterseniz buraya bir nokta koyalım ve Mustafa Kemal’in

hayatında, bir İsmail Fazıl Paşa konağı’nın, yetişmesinde

nasıl temellerden biri olmuşsa, Canakkale’nin de, vatanın

kaderini eline almasında boylesine bir KADER TECELLİSİ olduğunu

hatırlıyalım, Evet, biliyormusunuz ki Mustafa Kemal’i

CANAKKALE’ye goturen alınyazısının da mimarı yine kendisidir.

Dinleyin:

1 Ağustos 1914’de Almanya’nın Rusya’ya harb ilan etmesi

ile BİRİNCİ DUNYA HARBİ başlamış oldu: İngiltere ve

Fransa: Rusya’yı yanlarına alabilme gayesiyle, İstanbul ve

Boğazları Ruslara terketme karşılığında gizli bir anlaşma

yapmışlar, İttihad ve Terakki Hukumetinin herturlu ittifak tekliflerini

reddetmişler hatta silahlı tarafsızlığımızı bile garanti

etmemişlerdi. 2 Ağustos 1914’de Osmanlı İmparatorluğu, İTİ-

35

LAF DEVLETLERİ adını alan İngiltere/Fransa/Rusya’ya karşı

Almanya ile gizli bir anlaşma imzaladı. 4 Ağustos’ta Harbiye

Nazırı Enver Paşa, Sultan Reşad adına BAŞKUMANDAN

VEKİLİ olarak Ordunun başına getiriliyor, dolayısiyle vatanın

kaderini eline alıyordu.

Bundan sonraki gelişmeler de şoyledir:

11 Ağustos 1914’de İngiliz Filosu, Canakkale’yi dışardan

kontrol altına aldı.

26 Ekim 1914’de de Yavuz ve midilli dahil Osmanlı Donanmasının

Alman Amirali SOUCHON komutasında Karadeniz’deki

Rus limanlarını bombardıman etmesi ile Osmanlı

İmparatorluğu Rusya’ya karşı fiilen harbe girmiş oldu.

3 Kasım 1914’de de İngiliz/Fransız Savaş Gemileri’nin

Canakkale Boğazı girişindeki Seddulbahir ve Kumkale tabyalarını

topa tutmasıyla, bu devletlerde Osmanlı İmparatorluğuna

karşı fiilen harbi başlatmış oldular.

Enver Paşa ile Mustafa Kemal arasında, Ordunun aktif

politikanın dışında kalması konusundaki goruş ayrılığına

daha evvelde değinmiştik. Enver Paşa, inkılablar yerleşinceye

kadar Ordunun siyasetin dışında kalamıyacağı, Mustafa

Kemal ise, bundan sonra askerin siyaset dışında tutulamıyacağı

goruşunde idiler. Balkan Harbindeki feci yenilgiler Mustafa

Kemal’e hak verdirmişti. Fakat artık, hic bir kuvvet,

Ordu’yu siyaset dışına cekemiyordu.

Harb başlayınca Mustafa Kemal, cephede fiili vazife istedi,

Enver Paşa kendisine: "-Sizin Sofya’daki Ataşemiliterliğiniz,

Bulgarların bizimle beraber Sırp ve Yunanlılara karşı

muhtemel bir savaşta yanımızda olmalarını temin bakımından

daha hayatidir" cevabını verdi, Mustafa Kemal bu cevabla

tatmin edilmemişti. Aralık 1914’de Enver Paşa’ya

başvurusunu tazeledi: "-Vatanın mudafaasına ait faal vazifelerden

daha muhim ve yuce vazife olamaz. Arkadaşlarım muharebe

cephelerinde ateş hattında bulunurken ben, Sofya’da

Ataşemiliterlik yapamam. Eğer birinci sınıf subay olmak liyakatinden

mahrumsam, kanaatiniz bu ise, lutfen acık soyleyiniz.

"

36

Bu sitemli başvuru uzerine, Ucuncu Kolorduya bağlı,

19’uncu Tumen Komutanlığına 20 Ocak 1916 tarihinde atandı.

25 Ocak 1915’de İstanbul’a gelib Enver Paşayı ziyaretinde

anladı ki, henuz boyle bir Tumen yoktu ve Tekirdağ’ında

kurulacaktı. Bir bakıma dilediği gibi bir Tumen kurabilme imkanına

sahib olması onu memnunda etti, 2 Şubat 1915’de

Tekirdağ’a geldi ve gece-gunduz demeden, o muhteşem destanın

cekirdeğini oluşturan Tumenini kurdu. 19 Şubatta İngiliz/

Fransız Donanması Canakkale’nin dış tabyalarını topa

tuttu. Bu saldırı dolayısiyle Mustafa Kemal’in Tumeni o gunku

adı MAYDOS, bugunku adı ECEABAD’a alındı ve Ataturk,

19’uncu Tumen Komutanlığı uzerinde olmak uzere MAYDOS

BOLGE KOMUTANI olarak savaş hattına girmiş oldu.

Bundan sonrası; duşman karada-denizde perişan ve

caresiz yuzgeri edilinceye kadar, TURK’un tek başına, dunya

kudretine karşı yiğit mucadelesinin her safhası bilinen menkibesidir:

Biz kazanmıştık... Boyle olum-kalım anlarında her

zaman elimizden tutan Yuce TANRI’nın inayet ve lutfu ile...

Yerli/yabancı kaynaklarda Canakkale Muharebesinin tumu

safha-safha malum... Geniş bilgi icin onlara başvurabilirsiniz.

Ben size asıl konu olan "Canakkale zaferinin

dunyada ve Turk’un kaderinde neleri d e ğ iş tird iğ i"ni hatırlatmıya

calışacağım. Ta ki zaferin mimarının mustesna değerini

bir kez daha hatırlayalım da şahsı-gayeleri-emekleri

uzerindeki inkar ve saptırmaların nasıl bir haksızlık ve de gunah

olduğunu duşunmemize bir kefaret yolu olabilsin:

Karşımızdakiler, savaşın en cok bir yıl sureceğinin

planlarını yapmışlardı: Canakkale, en cok iki ayda aşılacak,

İstanbul ellerine gececek, ellerindeki zaferi sağlıyacak harb

malzemesi, On Milyonluk Ordusu bunlardan mahrum Rusya’

ya Karadeniz limanlarından ulaştırılacak, Almanya karşı koyamayacağı

bu kuvvet karşısında Versay’da dikte edilmiş barışı

kabule mecbur kalacaktı,

- Rus Carlığında başlamış kıpırdanmalar bu sonuc onunde

tasfiye edilecek ve Avrupa’da statuko devam edecekti.

37

- Son nefesini vermiş olan HASTA ADAM OSMANLI’nın

ardında, dunyada gercek manasıyla mustakil bir Turk devleti

olamıyacaktı. SEVR’in metni Sen-Jan-O-Moryen’de uclu’ler

arasında 1914’de hazırlanmıştı.

- Anadolu’yu, Kırımın veya Orta-Osya Turk beldelerinden

birinin akibeti bekliyordu. Bu Rusya adına İstanbul ve Boğazlar’dı:

Ege sahil şeridine Yunanistan yerleşiyor, Karadeniz’de

Pontus Rum devleti kuruluyor, BUYUK ERMENİSTAN

Amasya’ya dayanıyor, doğu Anadolu bu ulkeye terkediliyor,

Akdeniz’de Konya’yı da icine alan topraklar İtalyan nufuz bolgesine

veriliyordu. Adana’dan Anteb’e kadar uzanan duzcizgi,

İngiltere-Fransa arasında boluşuluyordu.

Kısacası ve tek cumle ile "Mustakil Turk Devleti devri

kapamyor"du.

- Bu netice ile, emperyalist guclerin somurgesi halindeki

İslam alemi icin kurtuluş, haysiyet ve hurriyet umidleri temamen

yokoluyordu. Romanoff Carlığı, Pan-Şlavist siyasetini

zirveleştiriyor, ele gecirdiği topraklarda Turk/İslam varlığı icin

Genocide (soykırım)ı, Yunan Megalo-İdea’sının GİRİT Adasındaki

tatbikatı gibi, mezarlara kadar uzanan yoketme

devri başlıyordu.

- Dunyanın beş kıt’asındaki mazlum ve diğer milletler icin

kurtuluş umidi kokunden yok oluyordu.

- Dunya dengesine, Cermen Blokunun (Almanya ve Avusturya

İmparatorlukları) tasfiyesi ile Amerika katılacaktı.

O şartlar icinde bu katılış, bugunkulerden cok farklı sonuclar

doğuracak ve klasik Avrupa Emperyalizmi kendisine ozgu

metod icinde ne kadar sureceği mechul hegemonyasını surdurecekti.

CANAKKALE Zaferi ile, bu plan temelinden yıkıldı ve de

aksi yonde cok gelişmeler oldu:

- Romanoff’lar Carlığı yıkıldı, Brest-Litovsk Anlaşması ile,

1877-1878 Osmanlı-Rus Savaşında elimizden alınan Kars-

Ardahan-Batum-Sarıkamış ana vatanına dondu.

38

- Kısa sure de olsa, Orta-Osya ve de Kafkaslarda Turk

Cumhuriyetleri kuruldu.

- Milli Mucadelemizi başlattık, zaferle muhurledik, TURKİYE

CUMHURİYETİ'ni kurduk.

- Mazlum, esir, somurgeleşmiş dunya bolumleri icin milli

kurtuluşlar yo lu ’nu actık. Bu blok’a, Canakkale’de bizimle

dovuşen Avustralya, Yeni Zelanda, yanında Hindistan, Cezayir,

Fas, Tunus, Siyah Afrika, Afganistan, hatta ikibinyıldır

"Mev’ud to p ra k la rın ı (Vadedilen Topraklarını) bekliyen Museviler’de

katıldı. Kısacası, Turk’un Canakkale Zaferi Emperyalizmin

belini kırdı. Bu gerceği anlatabilseydik, kurulan yeni

devletler’de kendi bayrakları yanında, bizim bayrağımızda

gondere cekilir. Mustafa Kemal’in portresi baş koşelerde yer

alırdı.

- Balkan Savaşında yuzumuze surulen kara leke’yi sildik:

Milletimizin asıl cevherini; Conkbayırında, Anafartalarda, Arıburnunda,

Faruk Nafiz’in guzelim buluşuyla "O Altın Saclı

Zafer K a rta lfnın himmetiyle yeniden bulduk. Karşısında durulmaz

kuvvet-kudretteki bir duşman dunya onunde, 1919-

1922 yıllarında, Kurtuluş Savaşımızda, duşmanı denize

dokunciye kadar CANAKKALE bize umid dayanağı oldu. Birincisinin

de, İkincisinin de başında aynı vatan evladı’nın bulunuşu

Sizlerce tesaduf mudur? Tanrı takdiri mi dir? unlu

İngiliz tarihcisi VVelIs’in "Kahramanlar mı Milletleri yaratır,

Milletler mi bağırlarından Kahremanlar cıkartır" sorusuna

cevab mıdır? Diyeceğim ki bizimki, ikisi’nin kucaklaşmasıdır.

- Canakkale’ye gittiniz mi? ANZAK (Avustralya-Yenl Zelanda)

olulerinin topluca yattığı sahayı ve buradaki ATATURK’un,

taaa başka dunyalardan bizi vatanımızdan kovmak

icin gelmiş, dovuşmuş, olmuş-oldurmuş, bu olaya kadar tanımadığımız

duşman icin kalanlara seslenişini okudunuz mu’

Emin olunuz, sadece bu seslenişi dinlemek icin bile, CANAKKALE

YOLCULUĞU icin değer...

39

Bakınız, ne diyor ATATURK bu duşman olulerine..

"Bu Memlekette karılarını doken ve hayatlarını kaybeden

kahramanlar!

Şimdi burada bir dost Ulke’nin toprağında yatıyorsunuz.

Huzur icinde uyuyunuz.

Bizim icin, burada, koyun, koyuna yatan Mehmetciklerle,

Johnniler arasında bir fark yoktur.

Siz, uzak diyarlardan, evlatlarını harbe gonderen analar!

Goz yaşlarınızı siliniz.

Evlatlarınız bizim bağırımızdadırlar.

Huzur icindedirler.

Onlar bu topraklarda canların) verdikten sonra bizim de

evlatlarımız olmuşlardır."

Hatırlarsınız: 1951’de, KORE SAVAŞLARI’na bir Tugayımız

katıldı ve yiğitlik destanları yarattı: NATO’ya bile bu destanın

golgesinde kabul edildik. Son devrede Alay Kumandan

Yardımcımız Daniş Karabelen Paşa(1) Avustralya’ya davet edildi.

Kendisini, ANZAK’lardan hayatta kalanlarla aile fertleri

karşıladılar. İnanılmaz sevgi-saygı gosterileri icinde...

Ve, ATATURK’U minnetle, hayranlıkla hatta şukranla andılar.

Bakın Karabelen Paşa ne diyor:

Avustralya ve Yeni Zelanda’da ATATURK adı, Turkiye

Cumhuriyeti ile beraber soyleniyor, ama O’nu, farklı olarak,

sadece bizim insanımız değil, her ulkede tek bir benzeri olsa,

dunyanın daha mutlu, daha yuce ve daha insancıl olacağı inanc

ve hasretiyle seviyorlar, sayıyorlar."

Bu evrensel inanc da CANAKKALE’de muhurlendi.

BİRBİR AKINTI İCİNDE GAYE YOLUNU

KAYBETMEME SANATI

SORU: "-Mondros Mutarekesi’nin imzasından sonraya

gecmek istiyorum: Ataturk’un Samsun'a cıkışını Padişah Vahideddin'in

şahsen temin ettiği iddiası var. Daha sonra olub

bitenlerle bu olayı bağdaştırmak mumkun mu?

CEVAP:1'- Sorunuzla oğrenmek istediklerinizi gercek yapısı

ile aydınlığa cıkarabilmek icin o gunlerin devlet yapısını

hatırlamak zorunluğu var: 1908 İkinci Meşrutiyet Anayasası’na

gore Padişah, hem Devlet Başkanı, hem Başkumandandı.

Bu yetkiler, Birinci Meşrutiyetin ilanına imkan veren ve

uzerinde hicbir değişiklik yapılmamış bulunan 1876 Anayasasının

hukmuydu. Şimdi bu şartlar icinde Mustafa Kemal’in Ordu

Muiettişi olarak Samsun’a gonderilmesinin Saltanat

Makamındaki Sultan Vahideddin’in iradesi (buyruğu) ile

(1) Daha yirmi yaşında 1916'da Harbiye’nijı son sınıfından Filistin cephesine

gonullu Teğmen olarak giden Daniş Paşa, Yıldırım Orduları Grub Kumandanı

iken Mustafa Kemal'i tanımış, Cankaya’da, muhafız kıt'asında

hizmetinde bulunmuştu. Yakın dostumdu Hayatıpı "Beş Kıtada Bir Turk Paşası"

adıyla kitaplaştırdım.

41

mumkun olabileceği kendiliğinden meydana cıkmaktadır.

Cunku başka turlusu mumkun değildir. Bu arada Padişahın

kendisine olan guven ve takdirinin asıl tecellisi; ancak Hakanlar

tarafından şahsi tercih’le verilen Fahri Yaver-i Hazret!

Şehriyari’lik (Yuce Hakanın Onursal Danışmanlığı) gibi,

ozel bir gaye ve unvanın Padişah tarafından verilmiş olmasıdır.

Cunku Vahideddin, Mustafa Kemal’i cok yakından tanıyordu:

Bilhassa, 15 Aralık 1917’de başlıyan ve 4 Ocak

1918’e kadar yirmi gun surmuş olan Almanya yolculuğunda

Canakkale Savaşlarıyla vatanı kurtaran asker olma tanıtımı

yanında, onunla yaptığı uzun sohbetlerde kişisel değerini,

bilhassa memleket meselelerindeki duşuncelerini hic bir engel

tanımadan apacık ortaya koyması, Alman Genelkurmay

Karargahında unlu Mareşal Hindenburg ve Kurmay Başkanı

General Ludendorff’a sorduğu sualler ve tenkidleri ile Alman

İmparatoru İkinci VVilhelm’in: "-Genc kumandan... Sizin Boğaz

zafer destanını nasıl yarattığınızı şimdi daha iyi anlıyorum"

takdir hukmune şahid olmuş ve donuşte hususi

vagonunda başbaşa sohbetleri sırasında, kendisi icin bilmece

olan savaş safhalarını apacık, musbet-menfi safhalarıyla

dinlemişti. Nitekim, ağabeyi Beşinci Sultan Mehmed Reşad’ın

3 Temmuz 1918 tarihinde olumu ile tahta gecince, BAŞKUMANDANLIK

selahiyetlerini nefsinde toplamış ve Ordu Kumandanları

tayinini, yabancı askerlere Osmanlı ordusunda

verilecek vazifeleri şahsen tesbiti, erkanıharbiyenin gunluk

tebliğlerinin kendi tasvibinden gecirilmesi gibi, neler olduğunu

bilme hakkını bu sohbetler sonunda kavrıyarak kullanmıya

başlamıştı. Mustafa Kemal, ilk gunden karşısında olduğu

Irak-Filistin cephelerinde karşı taarruz’un, ordunun elde kalan

son kudretinin de, Alman Kumandanı Falkenhayn’ >n yanlış

stratejisine feda edilmemesi, aksi halde başında olduğu

Yedinci Ordu Kumandanlığından istifa edeceğini Harbiye Nazırı

Enver Paşaya bildiren ve bir an evvel barış yolları aranmasını,

aksi halde bu yanlış taktiklerle vatanın elde

kalan topaklarının da tehlikeye gireceğini acıklıyan uyarısının

da dikkate alınmadığını gorunce istifa ederek İstanbul’a

donmuştur. Tedavi icin Karlsbad’a gitmesinden once kendisi42

ni kabul eden Vahideddin: "-Bana tavsiye ettiğiniz tedbirleri

tatbik ediyorum. Memleketin Size ihtiyacı var" demiş ve Yıldırım

orduları Grub Kumandanlığına getirilen Liman Von Sanders

Paşanın yerine atanmasını temin etmişti.

Mustafa Kemal Padişahla şahsi ilişkilerini, ona vatan hakikatlerini

anlatabilmek icin sonuna kadar muhafazaya gayret

etmiştir. Fahri Yaver-i Hazret-i Şehriyari (Yuce Hakanın Onursal

Danışmanı) uniformasını, yine aynı Padişah tarafından

once azil, sonra meslekten tard (kovulma) kararına

kadar muhafaza etmiş, iktidardaki Damad Ferid Paşanın

Hey et i Temsiliyenin (Erzurum-Sivas Kongrelerinde, Mustafa

Kemal’in Başkanlığında kongrenin sectiği yetkili

temsilcilerin) telgrafhanelerden bildirilerinin duyurulmasının

yasaklanmasına kadar Padişahın şahsını ve makamını bu

haksızlıkların dışında tutmuş ve Sadrıazama SON başvurusunda:

"- Sizler, Zat-ı Şahane ile milleti arasında şikak ve

nifak (ayrılık ve ikilik) yaratıyorsunuz. Sizleri, millet huzurunda

Padişahımıza şikayet ediyorum" cumlesiyle, son uyarısını

da yapmış ve İstanbul’ la ilişkilerini bundan sonra kesmiştir.

Size şunu tavsiye edeceğim: Olayların kronolojik akışını incelemeden

bu ve benzeri hadiseler icin hukum vermeyiniz ve

maksadlı saptırmaların ardında gitmeyiniz.

Şu gerceği de lutfen hatırlayın: O GUNLER’de ulke, bin—

bir akımın icinde gidilecek yolu isabetle tayin edebilmenin

şaşkınlığı icinde idi. Mustafa Kemal’ in mustesna hizmeti, bu

kargaşayı, gaye yolundan ayrılmadan selamete cıkarabilmesidir.

Elimizde Hey’et-i Temsiliye’nin zabıtları var: Coğundaki

imza MHey’et-i Temsiliye namına Mustafa Kemal"dir. Hiyerarşiyi

zedelemeden, bu calkantı gunlerindeki doğru akışı,

Turkiye Birinci Millet Meclisi’nin vatanın kaderini eline aldığı

23 Nisan 1920’ye kadar saptırmalardan koruyarak, gayesi

yolunda ilerlemiştir. Sorunuzda: "-Daha sonra olub bitenleri

bu başlangıcla bağdaştırmak mumkun mu?" diyorsunuz. Peki

ama daha sonra olub bitenleri hatırlamadan nasıl hukum verebiliriz?

Vatanın istilası dort bir taraftan devam ederken,

dunyada gercek anlamıyla mustakil bir Turk Devleti’nin var

olabilmesi umidini yitirmeyenler parmakla sayılacak kadar azalmışken,

millet caresiz ve umidsizken, butun bu karanlıkla43

rı yenib kurtuluş caresi arıyanların uzerine Kuyay-ı Ahmetliye,

Şeriad Ordusu, Hilafet Ordusu, Kuvay-ı İnzibatiye adlarıyla

coğu yabancı parasıyla derlenmişleri saldırtanlar

kimlerdir? Kuvay-ı Milliyecilerin vatan haini, asi, şaki olduğunu

ilan ederek idamlarına hukum, kanlarının din-devlet icin

helal olduğuna fetva alanlar kimlerdir? Yalnızca Mustafa Kemal

değil, bu ağır suclarla itham ve mahkum edilenlerin isimlerini

ve şahsiyetlerini lutfen hatırlayınız da hukumlerimizi

beraberce bu gerceklerin ışığında verelim.

OSMANLI MOZAYİĞİNDEN "MİLLİ TERKİB' İ

O GUNLERDE KURMUŞTUR...

SORU: "-Kongreler devrinde Ataturk’un fealiyeti uzerinde

soyliyecekleriniz var mı? Ve daha cok konuşulmamış, yazılmamış

taraflarıyla...

CEVAP:"-Elbette var...

Bir kronoloji hakkı olarak burada altını cizerek hatırlatmak

gerek: Erzurum Kongresinden once ve İzmir’in işgalinden

sadece dort saat on dakika sonra, Denizli'de Muftu

Ahmed Hulusi Efendinin istilayı sadece reddetmekle kalmıyarak,

her vatan koşesinin kendi kaderine sahib cıkma zorunluğunu

ortaya koyan fetvası olarak... Cunku Denizli Muftusu;

Padişahın ve İstanbul Hukumetinin işgal altındaki bir şehirde

esir olduklarını ilan gibi, Turkiye Buyuk Millet Meclisinin ancak

ikinci yılında konuşabildiği hakikati o gun soyledi ve Hey’

et-i Milliye adı altında yedi şube kurarak beldesini savunma

hazırlıkları yaptı.

Daha sonra bir BALIKESİR KONGRESİ devri var ki, birbirini

takiben dort kongre ile Balıkesir, sadece kendisi ve cevresi

icin değil, DEVLETLEŞEN BELDE huviyeti icinde

bilhassa istila altındaki EGE icin dayanak teşkil etti, Celal

Bayar’a (Galib Hoca) AKHİSAR cephesini, Cerkez Ethem’e

SALİHLİ cephesini kurdurtan bu kongredir. İstanbul’a heyet

gondermiş, Saray ve Babıali nezdinde işgali asla kabul etmiyeceğini

bildirmiştir. Alaşehir kongresi, Trakya/Paşaeli Mudafaan

Hukuk toplantısı aynı gaye ile yapılmış hareketlerdir. İlk

44

gunlerde Erzurum Kongresi de Vilayat-ı Şarkiyye adı altında

ilk adımını atmıştı. Bu arada, belli bir teşkilat adı almadan

duşman istilasına uğrıyan Maraş’lılar, Urfa’lılar, Antep’liler, Adana’lılar

da beldelerini, bolgelerini korumıya başlamışlardı.

Bunlar ve benzerleri ovunc kaynağımızdır.

Hepsinin uzerine cıkan ve ceşitli-yorelerde olduğu icin elbette

farklılıkları olan bu hareketleri BİR MİHRAK NOKTASINDA

toplıyan, aynı otoriteye bağlıyan, tecrubeli değerli

kurmay kafası ile gaye yolunda planlayan Mustafa Kemal’dir.

O; diller-dinler-ırklar-orfler karması OSMANLI MOZAYİ-

Gİ’ni icte kalmış, dışa vurmamış ozellikleriyle kavrıyan, en

doğru ve cesur teşhisi koyan da yine Mustafa Kemal’dir.

Samsun’a cıkışından Birinci Turkiye Buyuk Millet Meclisi’nin

zafer kazanmış muhteşem hizmetinin sonuna kadar ki

tarih devrinin gunleri ve olaylarına bakınız: Bir MİLLİ BİRLİK

catısını ne meharetle ormuştur... Bir yanında Mutki Aşireti

Reisi Hacı Musa Bey, ote yanında Dersim Kockiri oymağı

Başbuğu Diyap Ağa, onunde arkasında Hacıbektaş Şeyhi

Cemaleddin Efendi, Mevlana Postnişini Abdulhalim Efendi,

en koyu İttihadcılarla, yıllarca onlara dişbilemiş İtilafcılar, ihaneti

reddetmiş Ermeni/Musevi/Rum vatandaşlar, hepsini adeta

sihirli bir mıknatıs gibi cevresinde toplıyabilmiştir. Size

bir hakikati anlatayım: Yirmibir gun yirmibir gece surmuş SAKARYA

Muharebelerinin buhranlı gunlerinde; Ankara’daki

Hukumetin Kayseri’ye taşınması ciddi bir konu mevzu olarak

gundeme gelmiş, Kayseri’de Buyuk Millet Meclisi icin bina

bulunmuş, hatta başkanlık kursusu bile yaptırılmıştı. Konu

Meclise getirilince, o gunlerde İcra Vekilleri Heyeti Reisi

(yani Başbakan) olan Fevzi Paşa (Mareşal Cakmak) tedbirin

zorunluğunu izah icin kursuye cıkınca kıyamet kopmuş,

sfzlerini temamlıyamadan kursuden inmiye mecbur kalmıştır.

Yerine konuşan, o gfnlere kadar kursude hemen-hemen hic

gozukmemiş Dersim (Tunceli) Milletvekifi Diyap Ağa’dır.

Goğsune kadar inen beyaz sakalı ve bir doksanlık boyu ile

bir destan şahsiyeti goruntusu icinde: "Biz buraya gerilemiye

değil, ilerlemiye geldik. Bu Meclis binasını istihkam yapar,

gelen duşmanla dovuşur, olur, bir adım geri atmayız" demiş

ve de Meclis, cevrede savunma hazırlıkları yaparak bir adım

geri atmama kararı almıştır. Elinde kazma bu istihkamları

hazırlıyanların başında da işte bu Diyap Ağa vardır.

Bugun bilmiyorum, ayrılıkcı PKK militanları arasında bu

Diyap Ağanın yakınları var mıdır? Ama bilinen şudur ki, butun

bunlar Mustafa Kemal’in birleştirici-kaynaştırıcı-terkib edici

ve ayırıcı faktorleri milli b irlik potasında aşılmaz kale haline

getirmesinin neticeleridir.

Bu konuda asıl hatırlanması gereken BİRİNCİ TURKİYE

BUYUK MİLLET MECLİSİ’nin yapısıdır: Bir okul salonunda,

okul şıraları uzerinde toplanan bu Meclisin isminin başındaki

BUYUK tabiri kucakladığı gayenin azametinden kopub gelen

hakikattir: Dunyanın olamaz dediğini gercekleştirdiği icin...

Milletvekillerinin biyografilerine bakınız: Coğu zaman asgari

muşterek bulamazsınız. Kişiaile-toplum olarak cok farklı insanlardır,

temellerde bile ayrı kutublardadırlar. Ama ayrıntılar

dışında vatanın kurtarılması icin alınmasına inandıkları ve

REİS PAŞA diyerek etrafında toplandıkları adamın varlığında

bu ayrılıkları bir tarafa itmişlerdir. O da kopuş noktasında

bile gayesinden fedakarlık yapmamış ve mesela, Meclisin uzerine

titrediği yetkilerini, aralıksız otuzyedi saat surmuş tartışmalardan

sonra BAŞKUMANDANLIK KANUNU ile

nefsinde toplamıştır ve Tekalif-i Milliye (Ulusal Yukumluluk)

adı altında vatandaşın nesi var nesi yoksa yuzde kırkını borc

olarak almış, orduyu hazırlamış, duşmanı kahretmiş, ama sonunda

aldıklarını kuruşuna kadar odemiştir: Hem de zaferden

sonra odenmek kaydı olan senetle... Cunku ZAFER’e

boylesine inanmıştı.

Siz, bunları yapabilecek veya yapabilmiş bir başkasını

sadece bizim tarihimizde değil, dunya tarihinde biliyorsanız

lutfen soyleyin...

HAYRINA VE ZORUNLULUĞUNA İNANDIKLARINI

YAPABİLMEK İCİN...

SORU: "-Şimdi sanıyorum gercek cevabının verilmesi

hayli guc olacak bir soru soracağım: Birinci Buyuk Millet

46

Meclisinin nasıl mutlak hurriyet ve tenkid hakkı icinde olduğunu

ve milli irade ile milli hakimiyeti eksiksiz tecelli ettirerek

vatanı kurtardığını biliyoruz. Fakat İkinci Buyuk Millet Meclisinde

vatanı kurtarmış insanlardan cok buyuk bolumu yoktu.

Yerlerine gelenler, isimlerini Mustafa Kemal Paşanın tesbit

ettiği Mudafaa-ı Hukuk adayları idi. Bu teşekkulun daha sonra

Halk Fırkası adı aldığını da biliyoruz. TEK PARTİ OLİGARŞİSİ

de boyle kuruldu. Buna ne diyeceksiniz?

CEVAP:"-Once bu soru icin Size teşekkur ederim. Sanırım

cevabım cok yonlu olacaktır.

Mustafa Kemal, İKİ MEŞRUTİYET’in, rejimi nasıl onarım

kabul etmez yamalı bohca haline getirdiğini cok iyi biliyordu.

Cumhuriyete kadar kişi ve aile hukukumuzda temel olan MECELLE’nin

seckin ve değerli muellifi Ahmed Cevdet Paşa da,

(1822-1895), ŞERİAT’ın muamelat, yani kişi-aile-toplum-devletle

alakalı hukumlerinin ve değişen zamanla tatbik kıymeti

kalmamış hukumlerinin gozden gecirilmesini şart saymıştı.

Tanzimat’tan beri, yaşanılan cağın şartlarını benimsemek

yolundaki gayretlerin karşısına, daima aynı engel diktiriliyordu:

ŞERİAT...

Ve bu şeriat anlayışı, sadece din ve maneviyatı değil, hayatı

teşkil eden tum konulara el atıyordu. Bu hakikati en iyi

kavramışların başında Mustafa Kemal’ in olduğunu soylemekte

asla abartı yoktur, cunku O, islamiyete en doğru teşhisi

koymuştu: İslamiyet, cıplak din değildi: HAYAT

DUZENİ’ydi... KUL’u ana karnından alıyor, ebediyetine inandığı

ruh hayatına kadar cizdiği yo l’dan goturuyordu. Ama bu

yol zaman’la kapanmıştı: MEDRESE, bu sebeble, yeni yollar

bulamamanın aczi icinde "-BAB-I İCTİHAD KAPANMIŞTIR"

demişti. Yani duşunce kapısı... Bu safsatanın, "İlim

Cin’de ise bile gidib alınız" diyen bir din tebliğcisinin cağı

kucaklıyan medeni goruşu ile ne ilgisi vardı? Tanrının kuluna

en buyuk lutfu olan duşunme hakkı’nı elinden alıyorlardı ve

asırlarca da almışlardı.

Mustafa Kemal, İmparatorluğun kaybında, ulkelerin elden

cıkışında, derleniptoparlanma girişimlerinin tıkanışında bu

47

bağnazlığı gormuş, yaşamıştı. Turk milleti asla boyle değildi.

Ona musallat olan, bir ucu Arap şoven milliyetciliğine dayalı

UMMET’ciliğin, Turk insanını kendi dili ile Tanrısına kulluk etmekten

yoksun bırakan cıkar duzeniydi: Hukuk ve Tedrisat

(oğretim) İKİ BAŞLI idi. Ulkeyi MATBAA denilen buyuk nimetten

237 yıl mahrum bırakan da bu KAFA’ydı. Size bu kafa

yapısı uzerinde bir ornek vermek isterim. Bu sene 500’uncu

yılını idrak ettiğimiz, İspanya ve Portekiz’den, Engizisyonun

imha zulmunden kurtararak getirttiğimiz Museviler, beraberlerinde

o gunlerin yeni icadı olan Matbaayı’da getirtmek istemişlerdi.

Yuzyılımızın buyuk bilginlerinden Turk Musevisi

Avram Galanti Bodrumlu "Kucuk Tetebbular Mecmu asında;

Osmanlı Meşihat Makamı’nın (Şeyhuslamlık); İbranice’-

de olsa, din kitaplarının basılmaması koşuluyla, matbaanın

getirilmesine şartlı izin verdiğini, ancak daha sonraları Padişah

II. Selim’in Bankeri Yasef NASSİ’nin ricasıyla yayınlanan

Padişah Fermanı ile, bu şartın kaldırıldığını yayınlamıştır.

Goruluyor ki Tevrat veya Zebur, matbaada basılırsa emsal olur

korkusu daha 1493’lerde bile yureklerindedir.

Kendi sultasını surdurmek icin maddede-manada butun

yeniliklerin-buluşların-icadların kapılarını sımsıkı kapatan:

Bab-ı İctihad (duşunce kapısı) kapanmıştır diyen bir zihniyetin

izlerini, kuruluşlarını ve yetiştirdiği nesillerde suregelen fizik

kuralı tortuyu kokunden silmek ve onun yerine TURK

İNSANI’ nın tab’mda olan, tarihin şehadet ettiği cağı kucaklamış

uygarlık anlayışı ve yolu’nu, ona TORTULARI TEMİZLENMİŞ

olarak acmak, vatanı duşmandan kurtarmakdan

daha hayati ve değerliydi.

İşte Mustafa Kemal, İkinci Buyuk Millet Meclisinin terkibinde,

başarılı olabilmek icin ihtiyac duymuş ve orneğin Saltanat’tan

sonra Hilafet devrininde tamamlandığını, bundan

sonraki varlığının sadece Turkluk icin değil, dunya İslam Alemini

somurge halinde elinde tutan emperyalizm icin politika

malzemesi olacağını kavrıyabilecek bir Meclis istemiştir.

İsterseniz sorunuzun asıl konusu’na, Birinci Buyuk Millet

Meclisi ile İkincisi arasındaki terkib farkının pek konuşulmamış

gerekce’lerine donelim: Eğer, 1923-1927 İkinci Meclisin

48

yasama gorevini yerine getirdiği dort yılın icine, boylesine

gecmişin derinliklerine dayalı, iskeleti kok-budak salmış duşunce

ve kuruluşları silib, yerine cağı kucaklıyanları koyabilmiş

olma himmet ve hizmetinden nelerin sığabilmiş

olduklarını gorelim. Tabii başlıcalarım ve de kronolojik sırası

ile... Cunku ancak bu dikkatin sonundadır ki, Mustafa Kemal’

in hicbir şeyi tesadufe bırakmadığını kavrıyabiliriz:

- 11 Ağustos 1923. İkinci Buyuk Millet Meclisi ilk toplantısını

yaptı, Başkanlığa yine Mustafa Kemal’i secti: O gunku

Anayasa’ya gore Meclis Başkanı, aynı zamanda Devlet Başkanı

’ydı.

- 13 Ekim 1923. Ankara’nın yeni Turk Devletinin başkenti

olması kanunu kabul edildi.

- 29/30 Ekim 1923. Cumhuriyet İlan edildi. (Saat 20.30)

- 29/30 Ekim 1923. Gazi Mustafa Kemal, Cumhurbaşkanı

secildi (Saat:20.44)

- 7 Şubat 1924. Yabancı okul binaları icindeki dini alamet

ve işaretlerin kaldırılmasına karar verildi.

- 15 Şubat 1923. İzmir’de Harb Oyunlarında Halifeliğin

Kaldırılmasına karar verildi (Saltanat daha evvel 1 Kasım

1922’de kaldırılmıştı.)

- 1 Mart 1924. Mustafa Kemal Hilafetin Kaldırılması ve

Oğretim Birliği’nin (Tevhid-i Tedrisatın) gerekliliğini acıklıyan

yıllık acış konuşmasını yaptı.

- 2 Mart 1924. Hilafetin, Şer’iyye ve Evkaf Vekaletinin

kaldırılması, Tevhidi Tedrisat (Oğretim Birliği) teklifleri yapıldı.

- 3 Mart 1924. Turkiye Buyuk Millet Meclisi tarafından

Hilafetin, Umur-u Şer’ iyye vekaletinin, Evkaf vekaletinin ve

Erkan-ı Harbiye-i Umumiye Vekaletlerinin kaldırılması, Tevhid-

i Tedrisat (Oğretim Birliği) ve Medreselerin kapatılması

hakkındaki kanunlar kabul edildi.

- 3 Nisan 1924 (Hakimlerin Kıyafetlerini duzene koyan

461 Sayılı Kanun kabul edildi.

49

- 8 Nisan 1924 (Şer’iyye Mahkemelerinin kaldırılmasına

dair kanun kabul edildi.

- 20 Nisan 1924. 491 Sayılı Turkiye Cumhuriyeti Anayasasının

değiştirilerek kabul edildi. 21 Ocak 1921 Anayasasındaki

Saltanat ve Hilafete ait hukumlerin kaldırıldı ve

Milli Hakimiyet (ulusal egemenlik) prensibi konuldu.

- 21 Nisan 1924, İstanbul Universitesine tuzel kişilik verildi.

- 23 Nisan 1924. Turk Ocakları kuruldu.

- 31 Ekim 1924. Ordunun politikadan cekildi. Asker olan

milletvekillerinin askerlikte kalmaları halinde milletvekilliklerinden

ayrılmaları veya askerlikten istifa ederek siyasi hayatta

kalmaları sağlandı.

- 17 Şubat 1925. 556 sayılı kanunun kabulu ile dinin politik

maksadlarla kotuye kullanılması yasaklandı.

- 30 Haziran 1925. Doğu illerimizde Tekkeler kapatıldı.

- 21 Ağustos 1925. Ataturk’un şapka giyilmesi kararını

tatbik icin Kastamonu seyahatine cıktı.

- 30 Ağustos 1925. Daday’daki konuşması ile Şapka giyilmesine

başlanıldı.

- 2 Eylul 1925. Turbeler, Tekkeler ve Zaviyeler kapatıldı.

İlmiye sınıfı (din adamları) ve devlet memurları kıyafet kararnameleri

ilan edildi. (Şapkayla ilgili Bakanlar Kurulu kararı)

- 4 Eylul 1925. Taksimde verilen baloya Turk kadınları

şapka ile geldi.

- 11 Ekim 1925. Yeni Kıyafet Tuzuğu Bakanlar Kurulunca

tesbit ve kabul edildi.

- 30 Kasım 1925. 677 Sayılı Kanunla bir takım unvanlar

kaldırıldı ve yetkisiz sarık ve ruhani kıyafet taşıyanların cezalandırılmaları

karara bağlandı (tekke, zaviye ve turbeler de

bu kanunla kapatılmıştır.)

50

- 26 Aralık 1925. Uluslararası takvim ve saat kabul edildi.

- 17 Şubat 1926. 743 Sayılı Turk Medeni Kanunu kabul

edildi.

- 1 Mart 1926. 765 Sayılı Turk Ceza Kanunu kabul edildi.

- 22 Mart 1926. 789 Sayılı Kanunla Turk Dil Akademisi

kuruldu.

- 10 Nisan 1926. 805 Sayılı Kanunla ticaret aleminde

Turkcenin kullanılmasına başlanıldı.

- 19 Nisan 1926. 818 Sayılı Kabotaj Kanunu ile Turk limanları

arasında gidişgeliş hakkı Turk Bayrağına verildi.

- 4 Ekim 1926. Medeni Kanun, Borclar Kanunu, Ticaret

Kanunu yururluğe girdi.

- 28 Mayıs 1927. Sanayii Teşvik Kanunu kabul edildi.

- 28 Ekim 1927. İlk Nufus Sayımı yapıldı.

Goruyorsunuz, 11 Ağustos 1923’le, 23 Ekim 1927 arasında

(İnkılablar=Devrimler) olarak adlandırılan, kişileri ve toplumu

temelden ilgilendiren kanunlar birbirini kovalamıştır:

Bunların esasında; gecmişteki hicranların, devrini temamlamış,

fosilleşmiş mevzuatın-orflerin-inancların-adetlerin yerlerini

yaşanılan cağın gereklerine bırakmasının cesareti vardır.

İsterseniz Size bir ornek vereyim: 21 Nisan 1924’de, daha

Cumhuriyet bir yaşına girmeden İstanbul Universitesine

tuzel kişilik tanındı: Musbet bilim hangi yolu gosteriyorsa onu

benimsiyebilecekler ve kararları kendi yetkili kurulları verecekti.

Bir bilim kuruluşuna verilmesi doğal, hatta zorunlu olan

bu hak, 1868’de İstanbul’da ilk Darulfunun (Universite) kurulduğu

zaman başa gelenler hatırlandığında nelerin arkada

kaldığı değerlendirilebilirdi. Olay şuydu: unlu İslam Bilgini ve

Filozofu Cemaleddin Efgani ile, devrin tanınmış musbet ilimler

ustadı Hoca Tahsin Efendi havadan yoksun bir ortamda

canlıların yaşıyamıyacağı'nı isbat icin, bir fanusun icine guvercin

koyarak havasını boşaltma tecrubesi yaptılar. Canlıların

havasız yaşıyamıyacağını isbat etmişlerdi, ama,

51

MEDRESE’liler ayaklanmış, sebebler ne olursa olsun hayatolum

gibi Tanrı takdirine bağlı konularda deney yapılmasının

şer’an caiz olmadığını iddia etmişler ve Universiteyi kapattırmışlardı.

Kapılar, yirmiyedi yıl kapalı kaldı. Tekrar acıldığında

da adı Darulfunun, yani Universite olmadan acılmıştı. Her

yuksek oğretim kurumu, oğretim yaptığı dalın sonuna bir

"Şahane" tabiri ekleyerek acılabilmişti: Tıbbıye-i Şahane

Muhendishane-i Şahane, Harbiye-i Şahane gibi... Cumhuriyete

kadar da bir tuzel kişilik veya ozerklik duşunulmemişti.

Cunki oğretim İKİ BAŞLI idi: Maarif Nezaretlerinin kararlarının

dini tedrisat (yani medreselerden ayrı duşunulebilmesi

mumkun değildi.

Oğretim birliği bu ikibaşlılığı kaldırmıştı.

Cumhuriyetin nasıl ilan edildiğinin gercek yapısında ise,

ATATURK’un hazırlığı ne zaman yaptığı ve hangi olaylarla

tatbik mevkiine koyduğunun gunışığına cıkması vardır. Celal

Bayar’ın 1955 de SEL YAYINLARI’nca neşredilen "Ataturk’

den Hatıralar" kitabında (sahife 62-67) şoyle anlatılır:

"-Erzurum ve Sivas Kongrelerinde tohumu atılan "Milli /-

rade-Milli hakimiyetMilli Meclis" mefhumları nihayet tam

semeresini vermiş, 29 Ekim 1923 gecesi saat 20.30’da Cumhuriyet

ilan olunarak Turkiye'nin zaten Anadolu harekatının

başından beri fiilen cumhuriyet olan idaresi resmen de CUMHURİYET

olmuştu.

Şimdi size Ataturk’un Cumhuriyet ilanını ne şekilde hazırladığını

anlatacağım ki, bu tafsilat bugune kadar hic bir yerde

neşredilmiş değildir.

Birinci Teşkilat-ı Esasiye Kanunu (Anayasa) kabul olunduktan

sonra İcra Vekillerinin teker teker Meclis tarafından

secilmesine karar verilmişti. Buyuk Millet Meclisi Reisi aynı

zamanda Hukumete ve Devlete reislik ediyordu. Bu şekil 336

(920) de kabul edilen İcra Vekillerinin secilmesine dair kanunun

getirdiği esaslardı. Bu kanunun ikinci maddesine gore:-

"İcra Vekilleri Buyuk Millet Meclisinin salt coğunluğu ile

secilmiş oluyorlardı. Dorduncu maddede de: "- 'icra Vekilleri

arasında cıkacak anlaşmazlığı Millet Meclisinin" sonuc52

landıracağı belirtiyordu. Fakat tatbikat bu şeklin değiştirilmesini

zorunlu kıldı. Devamlı, durluklu, belirli programlara sahib

hukumetler kurulamıyordu.

Ataturk, ilk Anayasanın hakimiyet kayıtsız şartsız mille tin

d ir hukmunu kabul ettirdikten sonra, bunun son adımını atıp

Cumhuriyetin de ilanını tasarlamıştı. Bunun hazırlığına da

Lozan Barış goruşmelerinin yapıldığı gunlerde başlamıştı.

Bunun hikayesini Ataturk’un son Genel Sekreteri Haşan Rıza

Soyak’dan dinledim:

1923 yazında Lozan Anlaşmasının imzası sıralarında idi.

Ataturk yanında eşi Latife Hanım ve birkac arkadaşı ile Cankaya

koşkunun civarında attırdığı kayalara nezaret ediyordu.

Yanında eski yaveri Milletvekili Cevad Abbas ve o zamanki

Ozel Kalem Muduru Hayati Bey vardı. Ataturk, Hayati Bey

vasıtasıyla o sırada ozel kalem katiblerinden birisi olarak bulunan

Haşan Rıza Bey’i cağırttı. Az sonra Haşan Rıza Bey

gorununce Ataturk etrafındakilerden ayrılarak onun yanına

gitti. Onunla beraber koşke girdi ve durdu. Yeleğinin cebinden

birkac kucuk kağıt parcası cıkardı. Haşan Rıza’nın gozlerinin

icine bakarak bunları uzattı:

"-Bunları al, musvedde halinde beyaza cekeceksin. Yazılar

karışıktır. Dikkat et. Okuyamadığın veya anlıyamadığın

yerler olursa, beni buraya cağırır, sorarsın. Cumle bağlantıları

yanlışlarına rastlarsan duzeltebilirsin. Aynı zamanda şunu

da soyleyeyim ki bunları şimdilik yalnız sen ve ben bileceğiz.

Amirlerine dahi bahsetmiye luzum yoktur."

Sonra Haşan Rıza Beye kendi calışma masasını gosterdi

ve bahceye cıktı.

Haşan Rıza Bey elindeki kağıt parcalarına baktı. Bunlar

Ataturk’un daima kullandığı kucuk not defterlerinden koparılmış

sahifelerdi.

Haşan Rıza Bey kağıtları okumıya başladı. Daha ilk satırlarda

dehşetli heyecana kapıldı. Bunlar o zaman mevcut

bulunan ve Ocak 1921’de kabul edilmiş Anayasanın devlet

şekline ait maddesini değiştiren yazılardı. Devletin şekli

CUMHURİYET olarak tesbit olunuyordu.

53

Haşan Rıza Bey hakikaten pek karışık ve kucuk harflerle

yazılmış yazıları temize cekerken, Ataturk bir iki defa salona

gelip yazılanları kontrol etti. Değiştirilen ve tadil edilen maddeler

şunlardı:

"Turkiye Devletinin hukumet şekli Cumhuriyettir."

"Turkiye Devleti Buyuk Millet Meclisi tarafından idare olunur.

Meclis hukumetin taksim ettiği vazifeleri İcra Vekilleri

Heyeti vasıtasıyla idare eder."

"Turkiye Cumhur Reisi Buyuk Millet Meclisi Genel Kurulu

tarafından ve kendi azası arasından bir secim devresi icin intihab

olunur. Riyaset vazifesi yeni Cumhurreisinin intihabına

kadar devam eder. Tekrar intihab olunmak caizdir."

"Turkiye Reisicumhuru Devletin Reisidir. Bu sıfatla luzum

gordukce Meclise ve Vekiller Heyetine riyaset eder."

"Başvekil, Reisicumhur tarafından ve Meclis azası arasından

secilir. Diğer vekiller Başvekil tarafından yine Meclis

azası arasından secildikten sonra hepsi Meclisin tasvibine

arzolunur. Meclis toplantıda değilse tasvib Meclisin toplantısına

kadar geri bırakılır."

Gorulduğu gibi bu maddeler arasında din ve dile ait bir

kayıt yoktu. Bunları sonradan encumen ilave etmiştir.

Ataturk Haşan Rıza Beyi bir gun daha calıştırarak o zamanki

Anayasa ile, eski Kanunu Esasiden faydalanarak tam

bir Anayasa Taslağı hazırladı.

Temize cekilmesinden sonra Ataturk Haşan Rıza Beye:

"-Şimdi bunları al, Adliye Vekili Seyid Beye gotur. Yarına

kadar bunları okusun, Cumhuriyet ve Halk Hakimiyeti mefhumları

ile umumi hukuk kaideleri bakımından tetkik etsin ve

duşuncelerini bildirsin" dedi.

Sonra ilave etti:

"-Meselenin şimdilik ucumuz arasında kalmasını arzu ettiğimi

Seyid Beye soylersin."

54

Haşan Rıza Bey Anayasa Taslağını Seyid Beye goturdu,

Ataturk’un arzularını bildirdi.

Seyid Bey ertesi gunu musveddeyi iade ederken: "-Pek

mukemmel... Esaslarda temamiyle mutabıkım. Yalnız birkac

ayrıntı uzerinde duşuncelerimi arzettim" dedi.

Haşan Rıza hazır vaziyetteki Anayasa Tasarısını Ataturk’e

takdim etti.

Cumhuriyetin resmen ilanı olan 29 Ekim 1923’e kadar hic

kimse bu hazırlıktan sozetmedi ve haberi olmadı.

Ataturk, daima tercih ettiği stratejisi ile en elverişli ve ulke

adına hayırlı anı bekledi ve bu musaid zamanı, Fethi Bey

kabinesinin cekilmesi, yerine gelecek olanın ozlenen istikrar

ve devamlılığı sağlamayacağı kanaatinin Mecliste hakim olduğu

zamanda buldu.

İşte, CUMHURİYETİN İLANİ’nı bu kadar kısa zamanda,

hic bir tereddud esintisi olmadan mumkun kılan hazırlık budur.

ATATURK’un ANAYASASI, o gun-bugun ulkede, milli iradeyi,

huzuru, hak-adaleozgurluk eşitliğini ve altıyuzyılı aşmış

bir sure hukum suren Monarşiden Cumhuriyete sarsıntısız

gecişi temsil etmiştir. Ruhuna uygun kalındığı muddetce de

bu kıymetini surdurecektir."

Biliyorsunuz Celal BAYAR’ın bu tahmini 1960 Askeri mudahalesine

kadar isabetini muhafaza etti.

LAİKLİK; ATATURK’UN TURK MİLLETİNE

OLDUĞU KADAR İSLAM DİNİNE EN BUYUK,

EN HAYIRLI HİZMETİ ve ARMAĞANIDIR...

SORU: "-Turkce hutbe okunması, Laiklik esasının kabulu

ve Anayasada bu yonde değişiklik yapılması ve 1222 Sayılı

Kanunla Anayasadan dine ait maddelerin cıkarılması daha

sonra mıdır ve bunlara neden ihtiyac gorulmuştur?

55

CEVAP:"-Elbetteki bu konular, yukarıda uzerinde durduğumuz

emeklerin devamı ve sonuca bağlanması idi: Benimsenen

gaye ve felsefelerin muhurlenmesi icin yerine

getirilmesi şarttı.

Alınan tedbirleri kronolojik akışı icinde hatırlıyalım:

- 3 Şubat 1928. İstanbul’da HUTBE ve daha sonra EZAN’ın

Turkce okunmasına başlandı.

- 5 Nisan 1928. Laiklik esası benimsendi ve bu kararın

Anayasaya gecişi icin takvim hazırlandı.

- 10 Nisan 1928. 1222 Sayılı Kanunla Anayasadan dine

ait maddeler cıkarıldı.

- 24 Mayıs 1928. 1288 Sayılı Kanunla uluslararası rakamlar

kabul edildi.

- 26 Mayıs 1928. Buyuk karar, Harf Devrimi icin kurulan

uzmanlar heyeti bugun ilk toplantısını yaptı.

- 28 Mayıs 1928. Bakanlar Kurulu, ihtisas komisyonunun

raporu istikametinde Millet Mekteplerinin (Okullarının) acılmasına

karar aldı.

- 9 Ağustos 1928. Ataturk Sarayburnunda harf devrimini

acıklıyan konuşmasını yaptı.

- 23 Ağustos 1928. Ataturk’un Tekirdağı’nda Latin kokenli

yeni Turk alfabesini anlatması ve bir koy imamına yeni harflerle

vettini ves-zeytuni ayetini yazdırarak acıklamalarda

bulunması.

- 25 Ağustos 1928. Turkiye Oğretmenler Birliği’nin Ankara’da

yapılan dorduncu kongresinde, Turkiye oğretmenlerinin

yeni Turk alfabesini oğreterek, milletimize en buyuk kultur

hizmetini yerine getireceği andı icildi.

- 1 Kasım 1928. Mustafa Kemal, 1 Kasım Buyuk Millet

Meclisini acış nutkunda harf devriminin temel gayesini acıkladı.

56

- 3 Kasım 1928. Buyuk Millet Meclisinin kabul ettiği 1353

sayılı Turk Harflerinin kabulu kanunu resmi gazetede yayınlandı.

- 11 Kasım 1928. Millet Okullarının illere gore acılacak

sayıları ve yerlerinin tesbitine başlanıldı.

- 1 Ocak 1929. İlk Millet Okullarının acılmasına başlanılması

ve Arap harfleriyle dilekce yazılmamasının ve kitap basımının

yasaklanması kabul edildi.

- 1 Haziran 1929. Yeni Turk Alfabesinin genel olarak uygulanmasına

başlanıldı.

- 19 Ağustos 1929. Tabipler Odası, halk sağlığı koruyucu

tedbirlerden birisi olarak penceredeki kafeslerin kaldırılmasını

istedi.

- 1 Eylul 1929. Liselerden Arabca dersler kaldırıldı.

- 3 Nisan 1930. Kadınlara Belediye secimlerinde oy hakkı

tanındı.

- 9 Ağustos 1930. Serbest Cumhuriyet Fırkası kuruldu.

- 23 Aralık 1930. Menemen olayı. Din’in dunya işlerinden

ayrılarak, vicdan hurriyetinin temini ile ummet duzeni yerinde

millet yapısının manevi hayata gecişini sağlıyacak tedbirlere

karşı tepkinin tipik olayı: Oğretmen Yedek Subay Kubilay’ın

Menemen’de şehid edilmesi ve şeriat istenmesidir.

Ucuncu Buyuk Millet Meclisi de; 1930 yılında, kendinden

oncekinin Cumhuriyeti kurumlaştırma ve cağ insanını yetiştirme

tedbirlerini, 4 Mayıs 1931’de ilk toplantısını yapan

Dorduncu Buyuk Millet Meclisine bırakıyordu: Onun başaracağı

temel hizmet, Kadın-Erkek eşitliği alanında, secme-secilme

hakkını getirmesiydi. Bu arada, 21 Haziran 1934’de

Soyadı Kanunu kabul edildi, 2 Kasım 1934’de tasfiye edilmiş

kuruluşları temsil eden lakab ve unvanlar kaldırıldı, ve de 8

Ekim 1934’de TURK KADININA SECME ve SECİLME HAKKI

verildi, Kanun 5 Aralık 1934’de yururluğe girdi.

İki buyuk gerceği hatırlatmak onundeyiz: Ataturk, hatta

bir bolumu yakınları arasına girmiş bazı kişilerin de direnme57

sine rağmen bu kararı alırken, orneğin; Medeni Kanununu aldığımız

İsvicre’de, Nordik ulkeler diye cağdaşlaşmalarını

ozlemle takib ettiğimiz Danimarka ve Norvec gibi ulkelerde

bu hak yoktu.

Ve, hemen şunu da soyliyeyim: 1935’de yapılan Genel

Secimlerde Buyuk Millet Meclisine ON SEKİZ kadın Milletvekili

girdi. Hepsini tanıdım. Meclis tutanakları ortadadır. Alınız,

okuyunuz. Bu onsekiz aydın Turk kadınından gelen

oneriler, alınmış tedbirler uzerinde duşunceler, kişisel tutumları

hepimiz icin gurur, geleceklere inanc ve kadınlarımızın

bu hakka ne kadar layık olduklarının şeref verici isbatıdır. Bir

de şu duşundurucu gerceği acıklıyayım: Ataturk, bu 1935 secimleri

icin onsekiz değil KIRK kadın adayı istemiş, bu fikrini

gunun İcişleri Bakanı Şukru Kaya’ya soylemiş. Bunu, Şukru

Kaya’nın hatıralarını derlerken, uzeri ATATURK antetli bir

kağıda el yazısı ile "-Secimlerde Halk Fırkası adına aday

gosterilecek kırk kadının isimlerinin te sb iti" NOT’unu gorunce

kendisine sormuştum. Şukru Kaya, Ataturk’un olumu ve

İsmet İnonu’nun İLK kabinesinde yerini Dr. Refik Saydam’a

bırakmış, koşesine cekilmiş veya başka secenek bulamamıştı.

Sorum uzerine şu acıklamayı yaptı:

"-Ataturk, Buyuk Millet Meclisine kadınların kırk sandalye

ile katılmasını istiyordu. Bu NOT'u He de arzusunu tekrarlıyor.

Biz Hukumet olarak bu sayıyı fazla bulduk. İlk olarak daha

dengeli bir rakamı tercih ediyorduk. Ataturk’ un bir ozelliği

de, Hukumetlerin tercihlerine değer vermesiydi. İyi hatırlıyorum:

Bu tercihimizi kendisine Hukumet adına arzettiğim zaman

uzuntusu halinden belli oluyordu. Fakat ısrar etmedi,

hatta bir espri yaptı:"-Gelecek secimlerde kadınlar, sayıları oranında

Meclise girip kendi kabinelerini kurduklarında bakalım

Sen bakan olabilir misin?" dedi.”

1935’de Turkiye Onbeş Milyondu, Onsekiz kadın Milletvekili

vardı, Dokuzyuzbin vatandaşa bir kadın milletvekili duşuyordu,

bugun Turkiye Elli Yedi Milyon, Dokuz kadın

Milletvekili var, Yedi milyona bir kadın Milletvekili... Halbuki

vatan tablosuna bakınız: ATATURK’un başardıkları ve kurduğu

yetişme duzeni ile Turk kadını, hangi alanda erkeğinden

58

geri? Biz Turkler, İslamiyetten evvel anavatanımızdaki Şaman

inancları icinde kadına değer verirdik, mirasda erkeğin

ustunluğu yoktu. Bir obada uc erkek, bir kız cocuk varsa, erkeğin

ortancası adsız sayılır, miras almazdı. Kutsal sayılan

oba’nın cırağı nı, erkek değil, kadın yakardı. Mirasda iki erkek

bir kadın, dort kadınla evlenme hep Şeriatın muamelat

bolumunun kasıdlı yorumlarından sonra toplum duzeni oldu.

Ataturk asırların cilelerinin teselli nasibi idi. Elliyedi yıllık kısa

omru icinde Tanrının sevgili kulu olarak yapabileceklerini

yaptı. Cağı ve değişenzamanı milletine gosterdi. Emin olun,

en buyuk hizmeti de; dini, dunyadan ayırarak İslamiyete oldu.

Size şunu soylemek isterim: LAİK’lik Ataturk’un Turk milletine

olduğu kadar İslam dinine en buyuk, en hayırlı

armağandır. Bu gercek birgun mutlaka herkes tarafından

kavranacaktır.

LAİKLİK TURK MİLLETİNİ UMMETLEŞME

TEHLİKESİNDEN KURTARAN, URUBE

(ARAPCILIK, ARAPLAŞMA) FELAKETİNİN

DIŞINDA TUTABİLECEK T E K KURTULUŞ

YOLUDUR.

SORU: "-Ben, bu birgun kavrama dileğinizi bugun yerine

getirmek istiyorum ve size soruyorum: LAİK’lik nedir? Tarifi

nedir, gayesi nedir, terkibi nedir?

Bu bir...

İkincisi de, ATATURK'un yorumlar yorumu ile değil, doğrudan

kendi sozleri ve kanaatleri ile din nedir? Maneviyat nedir?

ve yine kendi sozleri ile bu yaptıklarına neden ihtiyac

duymuş, gormuştur?

CEVAP:"-Sorularınıza elinizdeki şu kısa hacım icinde aydınlatıcı,

gercekleri tarih kronolojisinin cizgileri icinde yanyana

getirici ve sonucu sizin hukmunuze emanet edici

acıklama, cok guc, ama deniyeceğim.

Once LAİK kelimesi ve onun yapısı icindeki sistemleşme

(laicisme) uzerinde durmak gerekiyor. Cunku TEK CUMLE i59

le acıklama zorunlu olursa LAİK’lik, aralarında gokten in d iğine

(ilham edildiğine) inanıldığı icin SEMAVİ denilen sırasıyla

Musevilik-lsevilik (Hristiyanlık) ve Muhammedilik

(İslamiyet) in zamanla daha cok DUNYA işlerine girmesi,

HAHAM-RUHBAN-HOCA kadrosuyla dunya işlerine el atması,

egemenlik ve baskı kurması, ZAMAN’a karşı cıkması,

ozgurlukleri kısıtlamasına karşı, hur fikrin

savunulması ve DİN’in DUNYA işlerinde ayrılması hareketidir.

Kısaca tarifi bu...(1)

Din, Tanrı ile kul arasında karşılıklı gonul-ruh-huzur ilişkilerinden

başka bir şey değildir. Politika ise; insanla toplum ve

devlet arasındaki munasebetlerle uğraşır. Onun icin her ikisinin

konusu birbirinden ayrıdır ve gene onun icin vicdan hurriyeti

benimsenince din ve devlet de birbirinden ayrılmıştır. Yer

yuzunde hicbir demokrasi daha doğrusu halk iradesinden doğan

hic bir devlet yoktur ki; din ve devleti birbirine karıştırsın.

(1) Şimdi bunun, mumkun olduğu kadar yakın zamanlar'daki yapısını

hatırlıyalım:

Dini devletten ayırma esası, Onyedinci Asırda, Atlantikin obur tarafında,

yeni dunyanın bir koşesinde tatbik sahasına cıkarılıverdi.

İngiliz Kilisesi ile devletinin toleranssızlığından kacan Puritan’lar, Kuzey

Amerika'da New England kolonosini kurmuşlardı. Fakat kendileri de hoşgoru

yoksunu idiler, hem de yalnız Anglikan ve Katoliklere karşı değil, Baptist ve

Ouaker'lere karşıda.

Puritan'lar kolonilerinde kurdukları teokratik hukumetlere kendi mezheplerinden

başkasını sokmadılar. Bunların arasında bulunan Roger VVİlliams.

HollandalI Arminius’un mezhebine mensub olanlardan oğrendiği, dini devletten

ayırmak fikrini yurekten benimsemişti. Bu duşuncesi sapıklık sayıldığı icin

kendisini Massachusets’ten cıkardılar. O da Puritan kolonistlerinin

baskısına uğrıyanlar icin bir sığınak olmak uzere Providence şehrini kurdu.

Roger VVİlliams burada demokratik bir Cumhuriyet tesis etti ki, koyduğu

kuruluş kanununa gore devlet kadrosu yalnız sivil idare işleriyle uğraşacak,

din işlerine hic karışmıyacaklardı. Boylece kurulan Rhode Island Cumhuriyeti

benzerleri cok gecmeden başka şehirlerde de kuruldu, ve II. Charles yayınladığı

bir beratla (1663) yeni Cumhuriyetin teşkilat kanununu tasdik etti.

Gercek tolerans (hoşgoru) prensibine dayanan ve dini işlerin idaresini

sivil hukumetin elinden temamen cekib almayı esas tutan ilk modern devleti

kurmak şerefi Roger Williams'a aittir.

60

Birinci Selim zamanında, Mısır Memluklerinden alınarak

Osmanlı Hanedanına maledilen Hilafet Makamı, devlet kudretli

olduğu surece değer ifade etmiştir. Size burada, Milli

Mucadelede Hindistan’da olmuş bir olayı bağımsızlık olmaksızın

din ozgurluğunun hayal olduğunun isbatı bakımından

anlatmak isterim: Sakarya Zaferinden sonra, İslam aleminde

Anadolunun yaptığı haysiyet-hurriyet-şeref kavgası dikkati

cekmişti. O zaman İngiltere’nin tam somurgesi halindeki

Hind kıt’asında, Hindu’lardan sonra en buyuk kitle olan Hind

Muslumanları, Hilali Ahmere (Kızılay)a başvurarak para yardımı

yapmak istemişler ve bir heyeti memleketlerine davet

etmişlerdi. İngiliz somurge idaresi ise; Anadolu’nun bin-bir

yokluk icindeki dayanış destanmın oteki esir-mazlum ulkelere

ornek olmaması icin ekmek ve et bıcaklarına bile cakı boyunu

aşmıyan kısıtlamalar getirmişti.

Başvuru, Hukumet tarafından Buyuk Millet Meclisine bildirildi

ve Antalya Milletvekili Hoca Rasih (Kaplan) Efendinin

başkanlığında beş kişilik bir heyet Hindistan’a, Hind Hilafet

Komitesi’nin davetlisi olarak gitti. İngiliz Makamları, bu ziyaretin

gosterilere yol acmaması icin bir cok tedbirler aldı. Bunların

icinde; Muslumanların kalabalık olduğu şehirlerde o

Cuma Namazından sonra Hutbe yerine Anadolu mucadelesini

anlatan bir bildiri okunacağını oğrenince CUMA NAMAZINI

YASAKLAMA DA vardır. Evet, o hafta bircok yerde Cuma Namazı

kılınmadı, cunku camilerin kapılarına silahlı muhafızlar

dikilmişti...

Rasih Efendi donuşte o gunun parası ile Beşyuzbin Lira

getirdi ve Başkumandan Mustafa Kemal Paşaya zaferden

sonra HALİFE’liği kabul ederse, Hind Hilafet Komitesinin

kendisine yardımcı olacağı vaadim de iletti.

Mustafa Kemal şu cevabı verdi:

"-Bir memlekette hakiki istiklal ve bunu koruyacak kudret

kuvvet olmazsa, Sizin şahid olduğunuz gibi ulkeye hakim olanlar

bir emirle camileri kapatırlar, ustelik ibadet hakkından

da yoksun kalırsınız. Ben bu teklifi kabul edersem ve HALİFE

olarak da benzer bir olayda mudahaleye kalkarsam İngiltere’ye

harb mi Han edeceğim? İstanbul’da halen bir HALİFE var

61

ve duşmanlarımızın işgali altında yaşıyor. İslamiyete yapılacak

en buyuk hizmet; DİN’i, DEVLET’ ten ayırmak ve once

mustakil bir deviet’e sahib olmaktır. İşte biz onun kavgasını

yapıyoruz. Zafer nasib olacak, istilacıları kovacağız ve DİN’i

DEVLET’ ten ayırarak, Onun sadece bir vicdan ve iman varlığı

olarak kalmasını temin edeceğiz."

O gunler Hilafetin kaldırılması kararının verilmesi ve bu

kararın uygulanması değil, konunun duşunulmesinin dahi

mumkun olmadığı gunlerdi. Ama goruyorsunuz: Mustafa Kemal

yaptığı her himmette olduğu gibi bu konuda da tesaduflere

yer vermemiştir.

Lutfen duşunun: Şeriatcılık taassubu bu memlekette yuzyıllardanberi

halkı adeta ahirete hazırlık icin yaşatmıştır: Kadercilik,

umid kapılarını kapamıştır. Tekkeler, coğunlukla

miskinlik yuvaları haline gelmiştir. Aslında bir faziletler toplamı

olan islami hurriyet, aksine cevrilerek din ve dunya işlerinde

bir baskı unsuru haline donuşturulmuştur. Ortacağ

Hıristiyanlığında olduğu gibi islamiyette de, medreselerle, camilerle

softalar ve ulema ile eklesiastic bir blok oluşmuştur.

İslamdaki hoşgoruye, dinde zorlama yoktur hurriyetine buyuk

darbe de bu oluşumdan gelmiştir.

Tarihe bakınız: Değişen zaman’ı temsil eden hareketlerin

karşısında daima bu BLOK cıkmıştır: OsmanlI’nın cokuş

yıllarında Yenicerileri de yanlarına almışlardır. Parlamenter

sistem başladığı zaman da, Hurriyet ve İtilafın bunyesinde

gorulduğu gibi din’i siyaset icinde tutmaya calışarak politika

yapmışlardır.

Mustafa Kemal ve nesli, bu felaketlerin icinden gelmişlerdir.

O’nun ayrıcalığı, vatan ve milletini, artık kapanmış kıymetler

cıkmazından kurtarıb, hakiki vicdan hurriyeti icinde,

dinin yuceliğini ve muhtevasını bir ahlak ve vicdan kıymeti olarak

ulkesine emanet etmesidir. Turkiye’nin, bugun ve yarın

yetiştireceği gercek ilahiyatcıları; Turk Muslumanları’m Arap

ummetciliğinin URUBE (Araplaştırma, Araba benzetme)

kasıtlarının dışında tutarak, Laikliğin nimetleriyle vicdanları

aydınlatacaklardır. Bu himmet onların ilim-vicdanına mesleklerinin

kutsal emanetidir.

62

Yanlış hukumden kacınmak icin, konu hakkında şu gercek

hatırda tutulmalıdır. Hıristiyanlığın bunyesinde sınıflar

vardır. Bunlardan birisi de RUHBAN SINIFI’dır. Laiklik; bu

ruhban sınıfının dunya işlerine karışarak kurduğu baskıya

karşı, dini dunya işlerinden ayırma hareketi olarak belirmişti.

İslamiyette ise; "La Ruhbaniyet-i fil İslam=İslamda

Ruhban sınıfı yok"tur. İşte Ataturk’un benimsediği Laiklik;

aslında mevcut olan bir DİN KURALI’nı, Yuce Tanrının buyruğunu

yerine getirmekte idi.

Sorunuzun son bolumu, Ataturk’un din konusu uzerinde

kendisinin neler soyledikleridir. Size bunlardan bazı ornekler

vereceğim: Sozlerinin kaynağını da veriyorum. Ataturk,

her konuda soylediklerini eksiksiz uygulamaya calışmıştır.

Din konusunda da durum aynıdır. Soyledikleri ile gercekleştirdikleri

karşılaştırılınca bu gercek de sergilenecektir.

- Din, luzumlu b ir muessesedir. Dinsiz milletlerin devamına

imkan yoktur. Yalnız şurası var ki, din, Allah ile kul arasındaki

bağlılıktır. (Ataturk’un Hususiyetleri, Kılıc Ali,

Sahife: 116)

- Din, vardır ve lazımdır. Temeli sağlam bir dinimiz var.

Malzemesi iyi, fakat binası uzun asırlar ihmale uğramış...

(Yakınlarından Hatıralar, Sahife 102, Asaf İlbay)

- Turk Milleti daha dindar olmalıdır. Yani butun sade/iği ile

dindar olmalıdır demek istiyorum. Dinime, bizzat hakikate

nasıl inanıyorsam, oyle inanıyorum. (1923, Soylev ve Demecleri,

Cild III, Sahife:70)

- Bilhassa bizim dinimiz icin herkesin elinde bir miyar

vardır. Bu miyar ile hangi şeklin bu dine muvafık olub olmadığını

kolayca takdir edebilirsiniz. Hangi şekil akla, mantığa uygun

ve kamunun yararına ise, biliniz ki o bizim dinimize

uygundur. Bir şey akıl ve mantığa, milletin menfaatına, İslamın

menfeatına uygunsa kimseye sormayınız, O şey DİNİ’-

dir. Eğer bizim dinimiz akıl ve mantığın birleştiği bir din

olmasaydı kusursuz olamazdı, son din olmazdı (1923, Soylev

ve Demecleri, Cild II, Sahife: 127)

63

- Milletimiz DİN ve DİL gibi kuvvetli iki fazilete maliktir.

Bu faziletlerihic bir kuvvet milletimizin kalp ve vicdanından

cekib alamamıştır ve alamaz... (1923, Soylev ve Demecleri,

Cild II, Sahife 66)

Elinizi vicdanınıza koyun: Kim yukarıdaki acık-secik cumlelerin

aydınlığı icinde, Mustafa Kemal kadar İslam dinini ozyapısı

icinde anlatabilmiştir?

Şimdi de, BU OZ-HALİS ve CESUR MUSLUMAN’ın;

İslam dinini yobazdan-bağnazdan-URUBE’nin (Araplaşma,

Araplaştırma) uşaklarından, Acem’in (İran) ateşgede artığı

tasallutundan, dini haramların en kotusu onu cıkar kapısı yapan

ahlaksızlardan kurtarma yolunu acması ile EN MUHTEŞEM

HİMMETİ L A İ K L İ K konusunda kendi sozlerinden

kaynak gostererek bir kac ornek daha vereceğim. Dinleyiniz:

Seyahatlerimde bir cok gercek aydın din adamımızla

temas ettim. Onları en yeni terbiye-i ilmiyyeyi almış, sanki

Avrupa’da tahsil etmiş bir seviyede gordum. Ruh ve İslam

gerceklerine vakıf olan din adamlarımızın hepsi boyle ustun

seviyededir. Şuphesiz ki bu gibi din adamlarımızın karşısında

imansız ve hain din adamları vardır.

Din adamları icindeki boyle hainleri himaye (koruma)

şeni (aşağılık) hareketlerini şer’a (şeriat duzenine) tatbik, din

kisvesi (kılığı) ve şeriat sozleriyle milleti izlal ve iğfal (kandıran

ve aldatan) din adamlarının -onlar icin bu tabiri kullanmak

istemem- boyle şerre (kotuluğe) alet olan insanların

yuzundendir ki, DORT HALİFEDEN SONRA, DİN, DAİMA SİYASET

VASITASI, MENFAAT VASITASI, BASKI VASTASI

YAPILDI.

Artık bu milletin ne oyle Hukumdarlar, ne oyle alimler

gormiye tahammul ve imkanı yoktur.

Eğer onlara karşı benim şahsımdan bir şey anlamak isterseniz;

derim ki, ben şahsen onların duşmanıyım. Onların

menfi istikamette (yonde) atacakları bir hatve (adım) yalnız

benim şahsi (kişisel) imanıma değil, o adım, benim milletimin

hayatına kasıt, o adım, milletimin kalbine havale edilmiş zehirli

bir hancerdir. Benim ve benimle hemfikir (aynı duşunce64

de) arkadaşlarımın yapacağı şey, mutlaka ve mutlaka o adımı

atanı tepelemektir. (1923, Soylev ve Demecleri, Cild II,

Sahife 144-146).

- "-Bunun gibi, intisap ile mutmain (arasında olmakla guvencti)

ve mesut olduğumuz Diyanet-i Islamiyeyi (İslam Dinini)

asırlardanberi muteamil olduğu (benimsendiği)den tenzih

(temizlemek, kurtarmak) ve ila etmek (yuceltmek) elzem (zorunlu)

olduğu hakikatini muşahede ediyoruz. Mukaddes (kutsal)

ve lahuti (tanrısal) olan itikadat ve vicdaniyatımızın

(inanış ve vicdan bağlantılarımızın) muğlak ve mutelevvin olan

(karışık ve renkden renge giren) ve her turlu menfaat ve

ihtirasata sahne-i tecelliyat olan (cıkar ve hırsların ortaya dokulduğu)

siyasiyattan ve siyasetin butun uzviyatından bir an

evvelve katiyetle tahlis etmek (politikanın her ceşid olgusundan

kurtarmak) milletin dunyevi ve uhrevi (dunya ve ahiretle

ilgili) saadetinin emrettiği bir zarurettir." (1924, Soylev ve Demecleri,

Cild: 1, Sahife:330)

-"Bunca Asırlar olduğu gibi bugun de akvamın cehlinden

(ulusların bilgisizliğinden) ve taassubundan (bağnazlığından)

istifade ederek bin-bir turlu siyasi ve şahsi menfaat ve menfaat

temini icin dini alet ve vasıta olarak kullanmak teşebbusunde

bulunanların, dahilde ve haricte (icerde ve dışarda)

mevcudiyeti bizi, bu zeminde (konuda) soz soylemekten, maatteessuf

(ne yazık ki) henuz mustağni (uzak) bulundurmuyor.

Beşeriyette (insanlık icinde) din hakkındaki ihtisas ve

vukuf (uzmanlık ve bilgi), her turlu hurafelerden tecerrud ederek

(asılsızlıklardan uzak kalarak) hakiki ilim ve funun

(gercek bilgi ve fenierin) nurlarıyla musaffa ve mukemmel

(aydınlanmış) oluncıya kadar, din oyunu aktorlerine her yerde

tesaduf olunacaktır (1927, Nutuk, Cild II, Sahife:708)

- Turkiye’de esasen murteci (gerici) yoktu ve yoktur. Vehim

(kuşku) vardı. Bundan sonra yalnız bir şey varid-i hatır olabilir

(akla gelebilir). O da bazı adi politikacıların, hasis

menfaatpereslerin (cıkarcıların) o vehim ve hayali uyandırmıya

calışması, o yoldan hırs ve menfeatlerinin tatmini duşunmeleridir."

(1930, Ataturk’un Hususiyetleri, Kılıc Ali,

Sahife: 116)

65

- Softa sınıfının din simsarlığına musaade edilmemelidir.

Dinden maddi menfaat temin edenler iğrenc kimselerdir. İşte

biz bu vaziyete muhalifiz (karşıyız) ve buna musaade etmiyeceğiz."

(1930, Ataturk’un Hususiyetleri, Kılıc Ali, Sahife:116)

- Millet, milletlerarası umumi mucadele sahasında hayat

ve kuvvet sebebi olacak iklim ve vasıtanın ancak muasır medeniyette

(cağdaş uygarlıkta) bulunabileceğini bir hakikat-i

sabite (değişmez gercek) olarak umde ittihaz eylemiştir.

(prensip kabul etmiştir.)

Velhasıl (sonuc olarak) efendiler, millet, saydığım tahavvulat

ve inkilabatm (değişiklik ve devrimlerin) tabii ve zaruri icabı

olarak idare-i umumiyesini (genel yonetimini) ve butun

kanunlarının ancak dunyevi ihtiyacattan mulhem (dunya gereksinmelerinden

algılanmış) ve ihtiyacın tebeddul ve teemmuluyle

(değişme ve gelişmesiyle) esas olan dunyevi bir

zihniyetle (dunya olculeriyle) idare-i mabulhayat (hayat şartı

nedeni) addeylemiştir." (1925, Soylev ve Demecleri, Cild:ll,

Sahife:237).

- "Din bir vicdan meselesidir. HERKES VİCDANIN EMRİNE

UYMAKTA SERBESTTİR. Biz dine saygı gosteririz. Duşunuşe

ve duşunceye muhalif (karşı) değiliz. Biz sadece din

işlerini, devlet ve millet işleriyle karıştırmamağa calışıyoruz:

Kasde (ard duşunceye) ve fiile (aktiviteye) donuşen taassubkar

(tutucu) hareketlerden sakınıyoruz" (Yakınlarından

Hatıralar, Asaf İlbay, Sahife:103).

- Efkar ve itikad-ı diniyeye hurmetkar (dinsel duşunce inanclara

saygılı) olmak, otedenberi tabii ve umumi telakkidir

(normal ve genel olcudur). Bunun aksini duşunmiye sebeb

yoktur. (1925, Soylev ve Demecleri, Cild III, Sahife:78)

- Din ve mezhep, herkesin vicdanına kalmış bir iştir. HİC

BİR KİMSE, HİC BİR KİMSEYİ; NE BİR DİN, NE BİR MEZHEP

KABULUNE İCBAR EDEBİLİR (zorlıyabilir). Din ve

mezhep hic bir zaman politika aleti olarak kullanılamaz." (Ataturk’un

Hususiyetleri, Kılıc Ali, Sahife:57).

- "Turkiye Cumhuriyetinde her reşid (yaş yeterliğine erişmiş

kişi) dinini intihabda (secmede) hur olduğu gibi, bir dinin

66

merasimi de serbesttir. Yani ayin hurriyeti masundur (dokunulamaz).

Tabii ayinler asayiş ve umumi adaba (huzur ve genel

yaşama) mugayir otamaz (ters duşemez), siyasi numayiş

(gosteri) şeklinde yapılamaz. " (1930, Mustafa Kemal Ataturk’den

yazdıklarım, Prof. Afet İnan, Sahife:86).

- "Turkiye Cumhuriyetinde herkes Allah’a istediği gibi ibadet

eder. Hic kimseye dini fikirlerinden dolayı birşey yapılamaz.

TURKİYE CUMHURİYETİNDE RESMİ DİN YOKTUR"

(1930, Mustafa Kemal Ataturk’den yazdıklarım, Prof. Afet İnan,

Sahife:98).

- "Bizde ruhbanlık yoktur. Hepimiz musaviyiz (eşitiz) ve

dinimizin ahkamını mutesaviyen (kurallarını eşitce) oğrenmiye

mecburuz. HER FERD DİNİNİ, DİYANETİNİ, İMANINI OĞRENMEK

İCİN BİR YERE MUHTACTIR. ORASI DA

MEKTEPTİR. Milletimizin, memleketimizin Darulirfanları (Oğretim

Kuruluşları) bir olmalıdır. Butun memleket evladı, kadın

ve erkek, aynı surette oradan cıkmalıdır. Fakat nasıl ki her

hususta ali (yuksek) mektep ve ihtisas sahihlerini yetiştirmek

lazım ise, DİNİMİZİN HAKİKATİ FELSEFİYESİNİ (oz duşuncesini)

TETKİK, TETEBBU VE TELKİN KUDRETİ İLMİYYE

VE FENNİYESİNDE (araştıracak, oğretecek, bilimsel ve fenne

uygun) tesahub edecek (sahib olacak) guzide ve hakiki ulemay-

ı kiram (seckin ve gercek saygıdeğer din adamları)da

yetiştirecek Muessesat-ı Aliyeye (Yuksek Kuruluşlara) malik

olmalıyız." (1923 SoyleV“ve Demecleri, Cild II, Sahife:90)

- "Efendiler, hic bir millet milletimizinden ziyade ecnebi

(yabancı) unsurların itikadat ve adatına (inanc ve adetlerine)

riayet etmemiştir. Hatta denilebilir ki Edyan-ı Saire Erbabının

(başka dinlerden olanların) dinine ve milletine riayetkar olan

yegane (saygılı olan tek) millet bizim milletimizdir." (1937,

NUTUK, Cild III, Sahife:1183)

- "Bizi yanlış yola sevkeden habisler (kotu kişiler) biliniz

ki cok kerre din perdesine burunmuşlerdir. Saf ve nezih (temiz)

halkımızı hep şeriat sozleriyle aldatabilmiş/erdir. Tarihimizi

okuyunuz, dinleyiniz, gorursunuz ki mileti mahveden,

esir eden, harab eden fenalıklar, hep din kisvesi (gorunumu)

altındaki kufur ve mel’anetten gelmiştir. Onlar her hayırlı ha67

re ket i elinle karşılarlar. Halbuki hamdolsun hepimiz Muslumanız,

hepimiz dindarız, artık bizim dinin icablarını oğrenmek icin

şundan bundan derse ve akıl hocalığına ihtiyacımız

yoktur. Analarımızın, babalarımızın kucaklarında verdikleri

dersler bile bize dinimizin esaslarını anlatmıya kafidir. " (Ataturk’un

Adana Seyahatleri, Taha Toros, Sahife:24/25).

- Milletlerarası umumi (genel) tarihin cereyanında (akışında)

Turklerin 1453 zaferini, yani İstanbul’un fethini tasavvur

buyurunuz (duşununuz). Butun bir cihana karşı İstanbul’u

ebediyen (sonadek) Turk topluluğuna maletmiş olan kuvvet

ve kudret, takriben (aşağı yukarı) ay m senelerde icad edilmiş

Matbaayı Turkiye’ye kabul icin hukuk adamlarının uğursuz

mukavemetini (karşıkoymasını) yenmiye muktedir olamamıştır

(gucu yetmemiştir). Kohne hukukun ve muntehiblerinin

(devrini temamlamış hukuk ve hukukcuların, yani medreseler

ve din kadrosunun) matbaanın memleketimize girmesine musaade

etmeleri icin uc yuz sene beklemek gerekmiştir." (Ankara

Hukuk Mektebini (Fakultesini) Acış Konuşmasından,

1925).

Verdiğim ornekler yeterli midir bilemiyorum, ama gercekleri

kasıdlı yayıntılardan ayırmak icin akıl-mantık-ahlak yapısı

yanında, gosterdiğim kaynakların tam metinlerini onunuze alınız,

okuyunuz, kıyaslayınız, aramızdan ayrılışının ellibeşinci

yılında bir vicdan muhasebesi yapınız: Umid ediyorum ki, "İslamiyetin

temel yapısını en doğru, en sahih, en cesur olculer

icinde kavrıyan ve milletini din somuruculerinden kurtarmış adam

o imiş..."diyeceksiniz.

OLİGARŞİ, ONUN TAHMİNLERİNİ DE AŞARAK

KEMİKLEŞMİŞTİ: 1930 SERBEST LAİK

CUMHURİYET FIRKASI GİRİŞİMİ BAŞARIYA

ULAŞAMADI... AMA BİR BAŞKA MİRAS BIRAKTI.

SORU:"-Da/7a cok din-maneviyat sahasında ve de rejimin

temel yapısında hedeflediği neticeler icin, muhalefetsiztenkidsiz

bir Parlamento şartını, goruluyor ki ikinci ve ucuncu

Buyuk Millet Meclislerinde buldu ve gayesine erişti. Peki...

68

Bundan sonra tarihin kendisine diktator tescilinden kaygılanarak

cok partili parlamenter demokrasiye donuş icin hic girişimi

olmadı mı?

CEVAP:"-Oldu ve de, ayrıcalığı olan bir cesaret yapısı icinde

oldu.

Fakat başarıya ulaşamadı.

Bu, 1930’de, en yakın fikir-dava arkadaşlarından birisi olan

Ali Fethi Okyar’ ın liderliğinde kurulan SERBEST LAİK

CUMHURİYET FIRKASI denemesidir. Yeni partinin adını da

Mustafa Kemal bulmuştu. Serbest kelimesi liberal karşılığı alınmıştı.

Laik kelimesi ise, temamlanma yolundaki devrimlerin

inancası olarak kullanılmıştır. Kuruluşun zorunlu maddi imkanını

da şahsen Mustafa Kemal sağlamıştı. Yeni partinin kuruluşunun

ikinci gunu, 11 Ağustos 1930’da Ataturk, Anadolu

Ajansına şu acıklamayı yapıyordu ."-Memnuniyetle tekrar goruyorumki

Laik Cumhuriyet esasında beraberiz. Zaten benim

siyasi hayatta bir taraflı olarak daima aradığım ve arayacağım

temel budur" diyordu.

Bu girişim, Cumhuriyet devrinde iktidardaki Halk Fırkası

karşısında, ikinci deneme idi: İLKİ, Mustafa Kemal’le birlikte

Milli Mucadeleye kronolojik kıdemle başladıkları icin İLK

BEŞLER olarak anılanlardan dordu tarafından; Kazım Karabekir

Paşa-Ali Fuad Paşa-Huseyin Rauf Bey-Refet Paşa’nın

bulunduğu, sadece Mustafa Kemal’in karşıda olduğu TERAKKİPERVER

CUMHURİYET FIRKASI idi: Kuruluş tarihi 24 Kasım

1924’tu.

Kısa zaman sonra Şeyh Said ayaklanmasının başlaması,

Halk Fırkası koktencileri icin muhalefeti tasfiye yolunda dayanak

oldu: Başbakan olan Ali Fethi Bey Cumhuriyetin ilk guvensizlik

oyu ile duşurulmuş, yerine İsmet Paşa gelmiş,

Takrir-i Sukun (Huzuru Koruma) Kanunuyla Doğu’ya İstiklal

Mahkemeleri gonderilmiş, Terakkiperver Cumhuriyet Fırkası’-

da kapatılmıştı. Demokratik ve Anayasal ozgurlukleri askıya

alan bu Takrir-i Sukun Kanunu, oligarşinin tumden yerleşmesine

yol acan baskı unsuru olarak, surub gidecek ve Mustafa

Kemal’in adını da koyub, programının temel prensiblerini Ali

69

Fethi’ye ilham ettiği SERBEST LAİK CUMHURİYET FIRKA’-

nın da kendi kendisini feshe mecbur bırakacaktı(l).

Burada henuz, sisler arasından aydınlığa cıkartılmamış İ-

Kİ gercek var: Birincisi, başlarında, Milli Mucadelede Mustafa

Kemal kadar kıdemleri ve de emekleri olan İLK BEŞLER’den

dordunun kurucuları arasında olduğu Terakkiperver Cumhuriyet

Fırkasının, mevcud duzeni huzursuzlaştırmış olmakla

suclanarak kapatılması... Aradan yıllar gececek, Terakkiperver

Cumhuriyet Fırkası’nın kurucuları arasında olan Dr. Adnan

Adıvar’ın eşi, Turk edebiyatının rakipsiz unlu ismi eşi

Halide Edib Adıvar’ın yeni partinin programını, yakından bildiği

Anglo-Sakson demokrasisinde İKİ PARTİLİ SİYASİ HAYAT’ı

ulkede tatbik icin hazırladığı anlaşılacaktır. Esas fikir

yapısı bu olan hareketin yarıda bırakılmasından altı yıl sonra

kurulan SERBEST LAİK CUMHURİYET FIRKASI’nın akibeti

de, Ataturk’un en yakınlarını, bu arada hemşiresini de safları

icine verdiği ve mesela İkinci Meşrutiyetin ilk senelerinde Ordunun

siyasetin dışında olması temel duşuncesini kendisi ile

birlikte yuruttuğu, Sofya Buyukelciliği sırasında Ataşemiliter

olarak beraberinde olduğu Ali Fethi’ye şahsi ısrarı ve sağladığı

imkanlarla kurdurduğu Serbest Laik Cumhuriyet Fırkası’-

nın da, o gunlerde de yururlukte olan Takrir-i Sukun adı

anılmadan aynı gerekcelerin yukletilmesi ile, kendi kendisini

feshe mecbur bırakılmasıdır.

Peki ATATURK bu akibete nasıl tahammul edebilmiştir?

1930 yılı Dunya Ekonomik Buhram’mn zirveleştiği ve o

zamanki Turkiye’nin zayıf ekonomisinin darboğaza itildiği yıldır.

Dunyada buyuk bir sarsıntı olmaktadır. Halkın muhalefete

geniş ilgi gostermesi daha cok bu sebebledir: 1925-1930 arasında

ise Halk Fırkası TEK PARTİ OLİGARŞİSİ’ni, alternatifi

olmıyan bir zihniyet icinde koylere kadar yaymıştır. Bunların

(1) SER B E S T LAİK CUMH U R İY ET FIRKASI’nın uc ay surmuş omru ve

akibeti icin bakınız: "UC DEVİRDE BİR ADAM, Ali Fethi Okyar'ın hayat ve

hatıraları. Yazan: Cemal Kutay. 1980. TERCUMAN gazetesi yayınları. 606

sahife.

Oligarşinin hakim olduğu ulkelerde, gerceklerin daima sisler icinde kalacağının

değişmez kader olacağını kavrama bakımından incelemeye değer...

70

asıl kadrosu da, Milli Mucadeleye İstanbul’un işgalinden sonra

katılanlardır. Terakkiperver Cumhuriyet Fırkasının kuruluşunda

ise İLK’lerle SONRAKİ’ler arasında hiyerarşi

cekişmesinin buyuk tesiri vardır.

Daha yapacakları temamlanmamıştı ve yolun ortasında idi.

Yapması kadar beklemesi’ni de bilen strateji ustası olarak,

Ali Fethi Beyi hareketlerinde serbest bıraktı. Hatta buna

mecbur oldu. Genel Sekreteri Haşan Rıza Soyak’ın anılarında

da zikredildiği uzere, oligarşinin bu kadar kemikleşmiş

olduğunu tahmin etmemişti.

Yapacaklarını -mesela kadınların Milletvekili secme/-

secilme hakkı gibi- tamamlayabilmek icin mevcud statuko’yu

korumayı tercih etti: Değiştirmeye kalkıştıklarının

derinliğini, irsiyyet kudretini ve kalınlığını bilmiş olarak...

Ama beri taraftan sozleri, tutumu, yaptıkları ile ulkesinde

hayali ve gayesi olan gercek demokrasinin kurulması icin elinden

geleni yaptı: Ulkesini cağdaş uygarlık duzeyine eriştirmek,

vatanının bakir kıymetlerini değerlendirmek, hurriyet

ve istiklali icin kendileriyle dovuştuğu dunku duşmanlarla barış

icinde yaşanacak bir dayanışma kurdu.

İsterseniz cok kısa, temel batlarıyla bunların uzerinde duralım

ve 1938’de hayata gozlerini kapatırken Turkiye Cumhuriyetinin

manzarasını hatırlıyalım.

Once, yaşanılan cağı tanıyabilme imkanına sahib ve sağladığı

yaşam huzurunu teori olarak değil, yaşıyarak bilen bir

nesil yaratmak icin kultur hamlesine girişti. İmparatorluktan

alınan miras acınacak tabloydu. Devlet butcesi yetersizdi.

Sanayi hemen-hemen sıfırdı. Ulkeyi terkeden azınlıklar, değil

mevcud sanayii, zenaat dediğimiz en basit hizmetleri bile beraberlerinde

almışlar, goturmuşlerdi. Milli Mucadelede koylerden

derlenmiş atları nallıyacak nalband yoktu: 1921’de

Konya'da Başaralı Hanının ahır bolumunde acılan Nalband

Okulu’nun oğretmenleri, birisi yarı felcli uc yaşlı usta idi.

Kazım Karabekir Paşanın aracılığı ile Azerbaycandan getirtilmişlerdi.

İlk diploma torenine BAŞKUMANDAN olarak ATA-

71

TURK’de katıldı. Burada yaptığı ve adeta kendi nefsine hitab

eden uzun konuşmada; OsmanlI ordusunun, getirilmiş yabancı

mutehassısların telkini ile Nizam-ı Cedid devrinde

Ordunun emrindeki askerlikle alakalı sanat (zenaat) te ş kilatını

kaldırarak vatan savunmasını yabancılara emanet

hatası neticesi yıkıldığı’nı ornekleriyle anlattı ve zaferden

sonra işe oradan başladı: İSTİKBAL GOKLERDEDİR hukmunu

ilk veren O’ dur. Koylunun ayağında hala carık varken

Kayseri’deki hangar değiştirmesi montaj atolyesini Tayyare

Fabrikası adıyla kurdururken, bir yetersizlik yarası’na şifa

arıyordu.

İŞ BANKASI kurulurken, Halk Fırkasının gizli grup toplantısında

yapılan tenkidlere de, ilk Şeker Fabrikası kurulurken

"Gumruk Gelirleri Azalıyor" diyen Gumruk ve Tekel

Bakanına de tahammul etti. Sanayileşmenin ilk kademesi olarak

devletciliği mudafaa tedbiri olarak benimsedi. Ama hic

kimsenin bir sosyalist komunist sistemi hayal etmemesi icin

de uyardı:

''-Turkiye'nin tatbik ettiği devletcilik sistemi, ondokuzuncu

asırdanberi sosyalizm nazariyecilerinin ileri surdukleri fikirlerden

alınarak tercume edilmiş bir sistem değildir. Bu, Turkiye’nin

ihtiyaclarından doğmuş, Turkiye’ye has bir sistemdir."

(1935, Sumerbank Dergisi, sayı 29, sahife:138)

Daha Cumhuriyet ilan edilmeden, 17 Şubat 1923’de İzmir

Birinci İktisad Kongresinde, "İktisadsız istiklal olmaz." demiştir.

Devrinin ekonomi varlığının temeli sanayileşmeyi

planlara bağlamak, Birinci-ikinci-Ucuncu Beş Yıllık Kalkınma

Planlarının tatbikatı ile, Prof. Hırsch’in tabiriyle "Savaş meydanlarında

yaptığını tuten bacalar mucizesi olarak gercekleştirmek"

onun devrinin nasiblerindendir.

Olumunden otuzaltı gun once, birinci komadan sonra

Başvekil Celal Bayar, hastalığı suresince yaptığı hafta sonu

ziyaretinde, beraberinde hazırlığı tamamlanmış ucuncu Beş

Yıllık Plan dosyasıyla gelir. Hekimler, zaman alan ciddi mevzularla

meşgul olmasını kesinlikle yasaklamışlardır. Başvekil,

bir-iki temel konuda fikrini oğrenme ihtiyacındadır. En cok

beş dakika icin evet derler.

72

Bundan sonrasını Celal Bayar şoyle anlatır:

"-Sanki hasta değil, rahat bir uykudan yeni kalkmış gibiydi.

Elimdeki dosyanın ne olduğunu sordu:

"- Ucuncu Beş Yıllık Planın son şekli Ataturk" dedim.

Eliyle işaret etti:

Şoyle, yanıma otur da anlat"

Şezlongunu yukseltmelerini ve arkasına bir yasdık konulmasını

istedi. Goreceği yakınlıkta oturdum. Dinledikce alakası

artıyordu. Verilen beş dakika gecmişti. Genel Sekreteri

Haşan Rıza’nın bana bunu hatırlatmak icin iceri girdiğini hissetti:

Gel Soyak, sen de dinle, Başbakan cok guzel şeyler

anlatıyor" dedi.

Sadece başlıkları okuyor, birkac cumle ile o bahsi temamlıyordum.

Oğrenmek istediklerimi de oğrenmiştim. Yakın

gelecekleri okurcasına:

"-Ufukta yeni bir dunya harbinin bulutları var. Acele edin.

Bunların coğu ordu ve halk ihtiyacları icin şart olan tesisler.

Allah muvaffak etsin. Acele edin" dedi.

Bunları soyliyen insan birkac gun once komadan cıkmıştı.

Sağlığı ile ilgili bir tek kelime etmedi.

Bir hafta sonraki ziyaretimde, yaklaşan Cumhuriyet Bayramı

kutlaması ve Bir Kasımda toplanacak Meclisi acış konuşması

uzerinde goruştu, direktiflerini verdi. Bu SON

dilekler, İLKGUN’ler ile tam bir ahenk halindeydi. Bunun icin

nefsini asla zorlamıyordu. Hadiseleri taşıdıkları ehemmiyet

derecesine gore tasnif etme bahsindeki o emsalsiz kudretiyle

millet ve vatanı icin, hayata veda anına kadar hizmetine devam

etti." (Celal Bayar, Ataturk’den Hatıralar, SEL yayınları,

1955).

73

Hayata gozlerini kaparken, inanılmaz bir irade ve haysiyet

kudreti ile, Sanayileşme Planını dinliyebilmiş ve konu Cizerinde

sorulanları cevablandırmış olmak, kişisel yapı sınırını

aşan, tum hayat boyu surmuş hasretinin muhru idi.

Şimdi size milletinin kaderinde soz sahibi olduğu gunlerden

başlıyarak, değeri hala yerinde ve de oyle kalacak ozdeyişlerinden

bir tutam sunacağım.

Dinleyin:

- "Fakat arkadaşlar, iktisadiyat (ekonomi) demek her şey

demektir. Yaşamak icin, mesud olmak icin, mevcudiyet-i insaniye

(insan varlığı) icin ne lazımsa onların kaffesi (tumu)

demektir. Ziraat demektir, ticaret demektir, say (calışma) demektir.

" (1923, Soylev ve Demecleri, Cild II, Sahife:111)

- "Memleketimiz ziraat memleketidir. Fakat aynı zamanda

sanayiimizi tezyid ve tevsi (arttırmak ve genişletmek) mecburiyetindeyiz.

Eğer sanayi hususunda yine musamahakar (aldırmaz)

olursak, yine haricin haracguzarı (dışarının esiri)

oluruz." {1923, Soylev ve Demecleri, Cild:ll, Sahife: 111)

- "Turkiye’nin sahibi hakikisi ve efendisi, hakiki mustahsil

(uretmen) olan koyludur. O halde herkesten daha cok refah,

saadet ve servete mustahak olan (hakkı olan) koyludur"

(1922, Soylev ve Demecleri, Cild I, Sahife:225)

- "Her Turk ciftci ailesinin gecineceği ve calışacağı toprağa

malik olması behemahal (ne olursa olsun) lazımdır. Vatanın

sağlam temeli ve imarı icin bu esastır. Bundan fazla

olarak buyuk araziyi modern vasıtalarla işletip vatana fazla

istihsal (uretim) temin edilmesini teşvik etmek isteriz"( 1)

(1936, Soylev ve Demecleri Cild I, Sah.389)

- "Orman servetimizin korunması luzumuna ayrıca işaret

etmek isterim. Ancak bunda muhim olan koruma esaslarını

memleketin turlu turlu ağac ihtiyacını devamlı karşılarken, orman

koylusunun yaşama hakkıyla telif etmek mecburiyetimiz

vardır." (1937, Soylev ve Demecleri, Cild I, Sahife 394).

(1) Ataturk, vatanın ceşidli bolgelerinde, ayrı iklimlerde ciftliklerini bu gaye

ile kurdu, hedeflerine ulaştırdı, ornek hale getirdi, reel ve gozler onunce

birec ornek yaptı ve bu sozleri soylediği 1936'aan bir yıl sonra, hepsini MİLLETİ

adına Hazineye hibe etti. Kendisini kutlayan Millet Meclisine de. cok anlamlı

iki kelimecik cevab verdi:'‘-Yapılan vazifedir" dedi.

74

- "Asıl onde tuttuğumuz iş, geniş bir endustri programını

gercekleştirmiye başlamak olmuştur. Endustrileşmek en buyuk

milli davalarımız arasında yer almaktadır. En başta vatan

mudafaası olmak uzere buyuk kucuk her turlu sanayii kuracağız

ve işleteceğiz." (1937, Soylev ve Demecleri I, Sahife

396).

- Turkiye’de madencilik, Milli Kalkınma hareketleriyle yakından

alakalı, muhim mevzulardan biridir. (1937, Soylev ve

Demecleri, cild I, sahife:397)

- "Ticaretin ağyar (yabancılar) elinde kalması memleketimiz

servetinden luzumlu kadar faydalanamamıza sebeb olur

(1923, Soylev ve Demecleri, Cild II, Sahife: 111)

- "Tuccar, milletin emeği ve uretimini kıymetlendirmek icin

eline ve zekasına emniyet edilen ve bu emniyete liyakat

gostermesi (layık olabilmesi) gereken adamdır" (1937, Soylev

ve Demecleri, Cild.l, Sahife:396)

- "Dış ticaret politikamızın hususiyeti şudur: İc ve dış vaziyet

icablarını daima karşılamak suretiyle seyirlerine intibak

etmek (gidişlerine yon vermek). İc ticarete gelince bunda en

onde gorduğumuz esas teşkilatlandırma ve muayyen tipler uzerinde

işleme ve rasyonel calışmasıdır. KESİN ZARURET

OLMADIKCA PİYASALARA KARIŞILAMAZ. Bununla beraber

hicbir piyasa BAŞIBOŞ değildir. İhrac mallarımızın hukumetin

yakın kontrolu altında satışlarının teşkilatlandırılması muhimdir."

(1937, Soylev ve Demecleri, cild I, sahife:396)

- "Sermayesinin tamamı veya buyuk kısmı devlete ait ticari,

sınai kurumların mali kontrol şeklini, bu kurumların bunyelerine

ve kendilerinden istediğimiz TİCARİ USUL VE

ZİLNİYETLE calışma icablarına suretle tevfik etmek (hızla

uydurmak). Bu gibi kurumların bugunku usullerle calışabilmelerine

ve inkişaf etmelerine (gelişmelerine) imkan yoktur."

(1937, Soylev ve Demecleri, Cild I, Sahife:397)

NOT: Lutfen dikkat edjn: Ne zaman soylemiş Ataturk bu sozleri?

1937'de,.. Ya.ni o.lumunden BİR YIL once... Bugun 1993, aramızdan ayrılışının

ELLİBEŞINCI yılı.,. Bugun Turk ekonomisinin ve hatta genel hayatının

başlıca sorunu ne? KIT'ler, yani Kamu İktisadi Teşkilatı değil mi? komur

havzasından Etibank-Sumerbank ve ceşidli adlarla ağ kurmuş olan K IT ’ler

ve onların hazineye, yani millete yukledikleri...

75

Şimdi izin verirseniz, ATATURK’un, Maliye-Eğitim-Oğretim-

Kultur-İlim-ieknik-lc ve Dış Politika uzerinde temel duşuncelerinden

bir-iki cumle hatırlatacağım: Tabiidir ki bunlar

bolunmez butun’lerdir. İbretli yapıları, aradan gecen zamana

rağmen, değerlerinden zerre kaybetmemiş olmalarıdır.

Oysaki dunyanın akışını değiştren İkinci Dunya Harbi olmuş,

cetin bir soğuk savaş devresi yapanmış, klasik diktatorlukler

yıkılmış, yerine dunya egemenliği icin gizli/acık kriteryumlar

gelmiştir.

Ama, O, ne dediyse zamana hukmeden gercekler halinde

onumuzdedir: Ben birer-ikişer cumle halinde hatırlatmıya

calışacağım, Kaynaklarını gostererek... Sizler, konularına gore

değerlendiriniz:

- "Acık bir butcenin, hesabsız mahzurlarını (kotuluklerini)

iyi bilen Millet Meclisinin MUVAZENE (denge) yolunda kat’i

karar sahibi bulunması, devletin mali ve hatta umumi siyaseti

icin buyuk teminattır." (1933, Soylev ve Demecleri, Cild I, Sahife:

374).

- "Herhangi bir mali karar alırken, ilk gozonune getireceğimiz

şey, milli fealiyet ve milli istihsal (uretim), yani verginin

bizzat (doğrudan) ANA MENBAI (kaynağı) uzerine yapacağı

tesirler olmalıdır." (1937, Soylev ve Demecleri, Cild I, Sahife:

400)

- "Halkımızın bedii kabiliyetlerine makes olan (Guzel

San'atlar yeterliklerini ortaya koyan) ve hergunku ihtiyaclarımızın

buyuk kısmını karşılayan EL ve EV KUCUK SAN’ATLARININ

Cumhuriyet rejiminde layık olduğu mertebeye

(duzeye) yukseltilmesi icab eder. Bunun icin teşvikler yapılmasını

tavsiyeye şayan (değer) bulurum. (1938, Soylev ve

Demecleri, Cild I, Sahife.408.)

- Bizim takib ettiğimiz Maarif siyasetinin (Milli Eğitim Politikasının)

temeli evvela mevcud cehli (cahilliği) izale etmektir

(ortadan kaldırmaktır) Orta tahsilin gayesi memleketin muhtac

olduğu hizmet ve sanat erbabını yetiştirmek ve yuksek

tahsile (oğrenime) namzed (aday) hazırlamaktır. Yetişecek

cocuklarımıza ve genclerimize gorecekleri tahsilin hududu

76

(oğrenimin sınırı) ne olursa olsun, en evvel ve herşeyden evvel

TURKİYENİN İSTİKLALİNE, KENDİ BENLİĞİNE, ANANATI

MİLLİYESİNE (Ulusal geleneklerine) duşman olan

butun unsurlarla mucadele etmek luzumunun oğretilmesidir".

(1922, Soylev ve Demecleri, Cild I, Sahife:230)

- Turkiye’nin Terbiye ve Maarif siyasetinin her derecesini

tam bir vuzuh (acıklık) ve hic bir tereddude mahal vermiyen

sarahati ile (acıklığıyla) ifade ve tatbik etmek lazımdır. Bu siyaset

her manasıyla MİLLİ MAHİYETTE (yapıda) gosterilebilir.

Yuksek tahsilin de, adette olduğu kadar kıymette de bu

asrın ihtiyaclarına kifayetini (yeterliğini) esas tutmaktır. Buyuk

davamız en medeni millet olarak varlığımızı yukseltmektir."

(1928, Soylev ve Demecleri, Cild I, Sahife 359)

- "Efendiler... Terbiye ve Tedriste (Yetiştirme ve Oğretimde)

tatbik edilecek usul; malumatı (bilgiyi) insan icin fazla bir

sus, bir vasıta-ı tahakkum (baskı aracı), yahud medeni bir

zevkden ziyade MADDİ HAYATTA MUVAFFAK OLMAYI TEMİN

EDEN AMELİ (pratik) ve kabili istimal (kullanılması

mumkun) bir cihaz haline getirmektir." (1923 Soylev ve Demecleri,

Cild I, Sahife:298)

- "Milli kulturumuzu muasır medeniyet (cağdaş uygarlık)

seviyesinin (duzeyinin) ustune cıkaracağım." (1933, Soylev

ve Demecleri, Cild II, Sahife:275)

- "Milli kulturun her cığırda acılarak yukselmesini Turkiye

Cumhuriyetinin temel direği olarak temin edeceğiz." (1932,

Soylev ve Demecleri, Cild I, Sahife:372).

- "Bir milletin kultur seviyesi (duzeyi) uc sahada; DEVLET,

FİKİR ve EKONOMİ sahalarında faaliyet ve başarısının

neticelerinin hasılasıyla (sonucuyla) olculur. (1937, Soylev ve

Demecleri, Cild I, Sahife:394).

- "Turk milletinin yurumekte olduğu terakki ve medeniyet

yolunda elinde ve kafasında tuttuğu meş’ale MUSBET İLIM’-

dir." (1933, Soylev ve Demecleri, Cild II S.275).

- "Butun ilerlemeler insan fikrinin eseridir. Fikri harekete

getirmek birinci işimiz olmalıdır." (Ataturk’un Hususiyetleri,

Kılıc Ali, Sahife:64)

77

- "Biz daima hakikat ariyan onu buldukca ve bulduğuna

kani oldukca ifadeye cur'et gosteren (yurekliliğine sahib) adamlar

olmalıyız" (1931, Sumerbank Dergisi, Sayı 29, Sahife:

184).

- " Kultur işlerimiz uzerine, ulusca gonullerimizin titrediğini

bilirsiniz. Bu işlerin başında da TURK TARİHİNİ DOĞRU TEMELLER

USTUNE KURMAK; OZ TURK DİLİNE, DEĞERİ OLAN

GENİŞLİĞİ VERMEK icin candan calışmakta olduğunu

soylemeliyiz.

Turk Tarih Kurumunun Alacahoyukte yaptığı kazıların neticesinde

meydana cıkardığı BEŞBİN BEŞYUZ SENELİK

maddi tarih belgeleri, cihan (dunya) kultur tarihini yeni baştan

tetkik ve tamik ettirecek (araştıracak ve derinleştirecek)

mahiyettedir.(1) (Soylev ve Demecleri, 1936, I, Sahife:388)

(1) Bu olayın, Ataturk'un milletinin tarih gecmişi bakımından benimsediği

duşunce ile sımsıkı ilişkisi vardır: ATATURK, Anadolu'da, Yunan (Helen) varlığından

coook once, medeniyet kurmuş kavimlerin ve TU R K VARLIĞI'nın olduğu

inancındaydı ve ETİ (HİTİT), AKAD, SUMER uygarlıkları uzerinde

durulmasını istemişti. Dil, Tarih ve Coğrafya Fakultesine Sumeroloji dersini

koydurmuş, dunyanın en tanınmış ilim adamlarını toplıyarak, kongreler yaptırmıştı.

Bu arada, masrafını şahsen vererek Arkeolog Prof. Dr. Remzi Oğuz

Arık (1 8 9 9 -1 9 5 4 ) Başkanlığında Alacahoyukdeki kazıları yaptırmış, aslını yitirmeden

cıkan eserleri, daha sonra kendisinin kurtardığı vatanda onbeş sene

(Muvakkat Kabir) adıyla bekletildiği Etnoğrafya muzesinde sergilenmişti.

1936 yılı 27 Eyluluydu. Ataturk sergiye, beraberinde Prof. Şemseddin Gunaltay,

Prof. Afet inan, Prof. Yusuf Ziya Ozer, isvicreli unlu tarihci Prof. Dr. Pittard

olarak geldi. Tesbit edilebilen tarih sıralarıyla yerleştirilmiş, vazo, kandil,

ibrik, uzeri rolyefli mutfak eşyalarını, kadın sus ve takılarını bir-bir tetkik etti.

Sorbon mezunu, dunyanın başlıca Turkoloji Enstitu ve Derneklerinde uye, bilimsel

değeri dunyaca malum, kazıyı yaptıran Prof. Remzi Oğuz A rık’tan ayrıntılı

bilgi aldı. Sonra onu daha yakınına cağırdı: heyecanını saklamaya

luzum gorme'diği bir sesle:"-Cocuğum... Seni alnından opmek isterim. Bir inancıma,

ilim tasdiki getirdin, Anadolu’da Turk varlığının EN ESKİ UYGARLIK

olduğunu isbat ettin." dedi.

Oradaydım ve olayın gorgu şahidlerinden birisiyim. 1950 secimlerinde

Adana' dan Milletvekili olan yakın dostum Remzi Oğuz Arık, 1954'de bir ucak

kazasında oldu. Olayla ilgililenenlere, Prof. Yusuf Ziya O ze r’in (1 864-194 7)

Almanya'da Arap harfleriyle basılmış olan ANADOLİJDA İLK M ED EN İY E T LER

adlı eserini okumalarını oğutlerim. Mustafa Kemal, H İS -D U YG U ’da olduğunca

ve hatta daha cok TARİH GERCEKLERİ-İLİM de de erişilmez Turk

milliyetcisi idi.

78

-"Turkiye ŞEYHLER-DERVİŞLER memleketi olamaz. Olulerden

yardım ummak medeni bir topluluk icin lekedir. Mevcut

TARİKATLER’in gayesi kendilerine tabi (bağlı) olan

kimseleri dunyevi ve manevi hayatta mes'ut etmekten başka

ne olabilir? Bugun ilmin, fennin butun şumuluyle (kapsamı ile)

medeniyetin (uygarlığın) goz-kamaştırıcı ışığı karşısında

FİLAN VEYA FALAN ŞEYHİN irşadıyla (aydınlatması, oğutleriyle)

maddi veya manevi saadeti arıyacak kadar iptidai (ilkel)

insanların Turkiye medeni topluluğunda mevcud

olabileceğini asla kabul etmiyorum.

Arkadaşlar... Efendiler... Ey Milleti.. İyi biliniz ki Turkiye

Cumhuriyeti ŞEYHLER, DERVİŞLER, MURİTLER, MENSUPLAR

memleketi olamaz. EN DOĞRU, EN HAKİKİ TARİKAT

MEDENİYET (UYGARLIK) tarikatıdır.

Medeniyetin emir ve taleb ettiğini yapmak insan olmak icin

kafidir." (1 Eylul 1925, İKDAM Gazetesi, İstanbul)

- "Butun İslam Aleminin medar-ı iftiharı (ovunme kaynağı)

olan İbni Ruştler, İbni Sina’lar, İmamı Gazali’ler, Farabi’ler

gibi yuksek duşunceli simaların milletimizin sınıf-ı uleması

(din bilginleri) icinde nurlu dimağlarıyla arzı mevcudiyet edeceklerine

(ortaya cıkacaklarına) eminim." (1923, Soylev ve

Demecleri, Cildıll, Sahife: 155)(1).

(1) 1923'de daha Cumhuriyet ilan edilmeden once Ataturk’un bu tesbiti,

O'nun Islam dini uzerinde, ne o gunlerde-ne bugunlerde-ne yarınlarda, gercekleri

kavramış olsalarda, hic bir din bilginimizin CESARETLE soyleyemıyeceği

bir hakikati, apacık ortaya dokmuş olmasının hayranlık veren teşhis ve

tesbitidir.

Neden adlarını İslam alemipin ovunc dayanağı olarak saydığı din bilgilerini

sıralarken Gazali'nin adını, İbni Sina ile Farabı'nin isimleri arasına almıştır?

Neden?

.Cunku İBNİ SİNA’da, FARABİ’de yedigobek T U R K’turler ve eğer bugun

İslamiyet, zamanın tegayyuru (başka yapı alması) ile ahkamın tebeddulu

(kurall.arjn değişeceği). gib.i ŞON DİN olmasının temelinden sokulmemişse

bunu İKİ TURK DİN BILGINI'ne borcludur: Gazali ise, onceleri benimsediği

bu AKIL YOLU'ndan daha sonra ayrılarak statukoculuğa donmuş ve ilk gunlerinin

adeta kefareti gibi bu nakilcilık-kelamcılık-statukoculuğu'nu TEK YOL olarak

gosterib, Şeriatın muamelat bolumunu ebedi sayma yolunu tutmasıyla

Islamaa RUHBANLIĞI gecer yol olarak ortaya surmuş ve "Babi ictihad kapanmıştır"

gibi safsataya fetva veren kişi olmuştur.

79

- "Artık bugun hayat ve insanlık icabları butun hakikatiyle

tecelli edince safsatalar, hurafeler kafalardan cıkmalıdır. Hergun

yukselmiye ve gelişmiye istidatlı olan milletimizin İctimai

(sosyal) ve fıtri (kalıtsal) inkılap adımlarını kırmak istiyen engeller

mutlaka ortadan kaldırılmalıdır." (1 Eylul 1924, İKDAM

Gazetesi)

- "Turk milleti şuurla ve bunca bin senelerin actığı devasız

yaraları acele tedavi etmek ıstırabıyla, hakikat denilen

cevheri bulmuş olduğuna inanarak uzun adımlarla kurtuluş aramıya

karar vermiştir. Bunun onune sed cekmek istiyeceklerin

akibeti Turk’un kuvvetli ayakları altında ezilecektir.

Eğer bu millet yalnız bu hususta herhangi bir gucluğe

rastlarsa ben ve arkadaşlarım tereddutsuz bu kuvvetli ayak

ve pencelerin onunde naciz bir millet fedaisi oluruz. " (9 eylul

1928, Cumhuriyet Gazetesi)

- "Dunyada herşey icin, maddiyat icin, maneviyat icin, hayat

icin, muvaffakiyet icin hakiki murşit ilimdir, fendir. İlim ve

fennin dışında murşit aramak gaflettir, cehalettir, delalattir.

Yalnız ilmin ve fennin yaşadığımız her dakikadaki safhalarının

tekamulunu idrak etmek ve ilerlemelerini zamanla takib

eylemek şarttır. Bin, iki bin sene evvelki dusturları, şu kadar

Mustafa Kemal'in O'nun adını, zamanın tagayyuru ile ahkamın tebeddulu

gibi, daha sonra MECELLE’yi, duzenliyen Ahmed Cevdet Paşa'nın ustu kapalı

ifade ettiği ebedi gerceğin İKİ buyuk savunucusu Turk ibni Sina ile Turk

Farabi'nin adlarının arasına yerleştirmesini tesaduf saymayınız!..

O SM A N L I’da, Farabi/ibni Sina felsefesinin akıl-mantık yolu ile Gaza li tutuculuğu

uzun zaman carpışmıştır: Semaniye ve Suleymaniye gibi din/dunya

ilimlerinde, Batı'nın ne Sorbon’u, ne College de France'ı yokken dunyaya

musbet ilmin de ışıklarını sacan Universitelerimiz varken itibarda olan Farabi/

İbni Sina felsefesi, medreselerin babı ictihad (duşunce kapısı) kapanmıştır

bahtsızlığına ve caresizlik-yetersizlik cukuruna duşmesiyle terkedilmiş,

Gazali'nin tutuculuğu one gecince, inanımz, devlet batmıştır: Asıl unsur budur

ve bu gerceği Mustafa Kemal COK İYİ bilmektedir. Onun icindir ki, MALTA'da

siyasi mahkumlar arasında olan, Islah-ı Medaris (Medreselerin

Duzenlenmesi) fikrinin sahibi Şeyhulislam-Evkaf Nazırı, Urgublu Hayri Efendiyi

Ş e r ’iyye Vekilliği icin Ankara’ya beklemiş, fakat Hayri Efendi esaretten

kurtulmasından hemen sonra vefat etmiş, gelememiştir. Konu uzerinde Sizlere,

değerli dostum Burhaneddin Ulutan’ın eseri "İSLAMDA COKUNTU ve

K U RTULUŞUN ANAHTARLARI", buyukboy 658 sahifelik eserini okumanızı

tavsiye ederim.

80

bin sene sonra aynen tatbike kalkışmak ilim ve fennin icinde

bulunmak, elbette değildir." (1925 Milli Eğitimle İlgili Soylev

ve Demecleri Sahife:21)

ATATURK’un bize yaşamın her alanında, madde-manada

izlenecek yol olarak bıraktığı ana fikirlerin sıralanması cild le r

doldurur. Anlıyorum ki daha değişik konularda soracaklarınız

var.

O’ndan dinlediklerimizi, İC ve DIŞ politika ile ilgili bir kac

temel duşuncesini aktararak bahsi kapatacağım: Herbirinin

kaynağı cumlelerin sonundadır. Daha geniş bilgi almak isterseniz

onlara başvurursunuz.

İC POLİTİKADA:

- "Cumhuriyetin dahili (ic) siyaseti, vatandaşın yaşayışını

hic bir nufuz ve tasallutun (baskı ve saldırının) tesirinde (etkisinde)

bırakmaksızın temin etmektir." (1925 Soylev ve Demecleri,

Cild II, Sahife:360).

- "Memleket mutesanid bir vahdete (sağlam birliğe) muhtactır.

Alelade (rastgele) politikacılıkla milleti parcalamak

hiyanettir. "(1925, Soylev ve Demecleri, Cild:ll Sahife:224).

- "Turk ulusunun idaresinde ve korunmasında ulusal (milli)

birlik, ulusal duygu, ulusal kultur en yuksekte goz diktiğimiz

idealdir." (1936, Soylev ve Demecleri, Cild:l, Sahife:387).

- ... Cunku biz esasen milli mevcudiyetin temelini, milli

şuurda ve milli birlikte gormekteyiz." (1936, Soylev ve Demecleri,

Cild:l, Sahife:387).

DIŞ POLİTİKADA:

- Şuphesiz haklarımıza, şeref ve haysiyetimize hurmet edildikce

mutekabil (karşılıklı) hurmette kusur etmiyeceğiz.

Fakat ne careki zayıf olanların haklarına hurmetin noksan olduğunu

veya hic hurmet edilmediğini cok acı tecrubelerle oğrendik"

(1923, Soylev ve Demecleri, Cild I, Sahife:319).

81

- "Efendiler, dış siyasetimiz durustluk, memleketimizin

emniyetine ve inkişafının masuniyeti (gelişmesinin guvencesine)

dikkat şiarı (prensibi) hareketlerimize kılavuz olmaktadır."

(1928, Soylev ve Demecleri, Cild I, Sahife:356)

- "Turkiye’nin emniyetini gaye tutan, hic bir milletin aleyhinde

olmıyan bir sulh istikameti bizim daima dusturumuz olacaktır."

(1931, Soylev ve Demecleri, C.l, Sahife:370).

- "Yurtta sulh, cihanda sulh icin calışıyoruz." (1931, Ataturk’un

Tamim Telgraf ve Beyannameleri, Sahife 551).

- "Ben toprak buyutmek dileklisi değilim, barış bozma alışkanlığım

yoktur. Ancak antlaşmaya dayanan hakkımızın isteyicisiyim,

onu almazsam edemem" (1937, Ruşen Eşref

Onaydın, Hatıralar, Sahife:5)

- "MİLLETLERİN SİYASETİNDE ANCAK MENFAETLERİ

VARDIR. Kimsenin kimseye dost olamıyacağını bilelim."

(1933, Ataturk’un Hususiyetleri, Kılıc Ali, Sahife:110)

- "Turkiye Buyuk Millet Meclisi ve onun Hukumetinin milletten

aldığı veche, (şart): İstiklal-ı tam (Bağımsızlığı tam) ve

bila kayduşart (kayıtsız şartsız) hakimiyeti milliye (ulusal egemenlik)

umdelerine istinaden (dayanarak) memleketi mamur

(bayındır) ve milleti zengin, mesut etmekten ibarettir."

(1923, Soylev ve Demecleri, C.ll, S.106)

- "Biz sulh istiyoruz dediğimiz zaman TAM İSTİKLAL (Bağımsızlık)

istiyoruz dediğimizi herkesin anlaması lazımdır"

(1923, Soylev ve Demecleri, C.ll, S.89)

- "Turkiye devletinin istiklali mukaddestir (bağımsızlığı

kutsaldır). O, ebediyen (sonadek) muemmen ve masun (inanclı

ve korunması sağlanmış) olmalıdır." (1923, Soylev ve

Demecleri, C.l, S.319).

- "Buyuk hayaller peşinde koşan, yapamıyacağımız şeyleri

yapar gibi gorunen insanlardan değiliz." (1921, Soylev ve

Demecleri, C.l, S.196).

Dort tarafı duşmanlarla sarılı kurtardığı vatanda gozlerini

kaparken "Yurtta Sulh'-Cihanda Sulh" idealinin tablosunu

82

hatırlıyalım: Gunumuzde sekizyıl kıyasıya boğuşmuş olan İran

ile Irak, bugun de oluk gibi kardeş kanı dokmekte olan Afganistan,

Turkiye’nin rehberliğinde SABADAD PAKTI ile

huzur ve emniyet icinde idiler. Ote yandan, ardına bin-bir

sahtekarlıkla taktığı dunyayı alarak vatanımıza saldırmış Yunanistan’ı,

once dize getirmiş, tilki mizaclı Venizelos’un ozrunu

Ankara’da kabul etmiş, once O hayatta iken bir daha

Megalo-İdea macerasına donemiyeceğini anlatarak ona dost

e li’ni uzatmış, Rumanya ve Yugoslavya’yı yonetenlere ancak

Turkiye’nin cevresinde toplanırlarsa ihtiras selinden uzak

kalabileceklerini kabul ettirmiş ve boylece, yine Turkiye’ nin

rehberliğinde BALKAN ANTANTI (Paktını) gercekleşmişti.

Turkiye’nin başını sectiği iki paktın kapsadığı saha, Hayber

gecitlerinden başlıyor, Balkanları aşıyor, Rumanya ve Yugoslavya’nın

uye olduğu Kucuk Antant ile Viyana kapılarına

kadar uzanıyordu. Denilebilir ki bu tablonun mantığı karşısında

İngiliz Başbakanı Churchill, Ataturk’un ardından: "-O hayatta

olsaydı ikinci dunya harbi cıkmazdı" diyecekti.

Bu İKİ PAKT’ın gunumuzdeki hali de ortada...

EVET!.. ATATURK, KADIN HAKLARI

UZERİNDEKİ OZLEMLERİNDEN

GERCEKLEŞTİREMEDİKLERİNİ YİNE

TURK KADININA EMANET ETMİŞTİ..."

SORU:"- Son zamanlarda Kadın Hakları ulkemizde yeniden

gundeme geldi. Bu konuda ATATURK’un yaptıkları eksik

ve yarım mı kaldı?

CEVAP:"-Bir bakıma ATATURK, Turk kadınına Milletvekili

secme-secilmeye kadar uzanan ve hala bugun de bazı Batı

ulkelerinde bile olmıyan hakları sağlıyarak dunya tarihinde

gorulmemiş haktanırlığın sahibi oldu ama, unutmayınız ki, İslam

Şeriatının TURK VARLIĞI uzerindeki en etkin ve kısıtlayıcı

mudahalesi de, KADIN UZERİNDE olmuştu.

Cunku, Turklerin İslamiyetten onceki inanclarında olduğunca

oba-toplum yaşantılarında kadının ustun yeri vardı.

83

Turk milleti icin en buyuk talihsizlik, İslamiyetin ARABİSTAN’-

da cıkışıdır: Cahiliyet devrinde Araplarda kadının kedi kadar

değeri yoktu. İslamiyeti kabulden sonra, adalet ve hakkın anıtlarından

biri haline gelmiş Hazreti Omer bile, kendi oz kızını

kuma gommemiş miydi? Oysa Turk obasında kız

cocuğunun, erkeğinden zerrece farkı yoktu ve hatta kız, daha

cok korunması şart insan ferdi olarak, mirasın buyuk payını

alır, erkek evlad adsız adıyla obayı terkederdi. Atalarımızda

cok e v lilik ’de yoktu. İslam Şeriatında ise, dorde kadar hukmu

getirilirken, fuhuşa ve ahlaksızlığa yol acan poligamiye

de sınır cekilmek istenmişti.

Size kısaca hatırlatayım: Turk tore ve gelenekleriyle

İslam Şeriatı arasında gizli/acık suregelmiş cekişme, en cok,

aile hayatı uzerinde olmuştur. Ataturk bu gerceği cok iyi biliyordu.

Daha Cumhuriyetin ilanından once, 30 Mart 1923 tarihli

VAKİT gazetesinde şunları acıklıyordu:

"-İnsan topluluğu kadın ve erkek denilen iki cins insandan

murekkeptir. Kabilmidir ki bu kutlenin bir parcasını ilerletelim,

otekini ihmal edelim de kutlenin butunluğu

ilerliyebilsin? Mumkunmudur ki bir cismin yansı toprağa zincirlerle

bağlı kaldıkca, oteki kısmı goklere yukselebilsin?"

Arapta da, Acemde de (İranda’da) PEDERŞAHİ (erkek

egemenliğinde) aile toplumu vardı. Turkler, İslam Şeriatı ile

percinlenen bu benimseyişi tarih boyunca gonullerine yerleştirememişlerdir.

Ataturk, milletinin gecmişinde ve mizacında

olan bu duyguyu devlet varlığına gecirmiştir. Gercekte yapılan

budur ve bunu bakınız, ne guzel, ne muhteşem ifade etmiştir:

"-Ey kahreman Turk kadını... Sen yerde surunmiye değil,

omuzlar uzerinde goklere yukselmiye layıksın." (Ataturk’e ait

hatıralar Ergun Tuna, sahife: 13).

Size şunu soracağım: Peygamberimiz (S.A.V.) zamanında

kadın ortulu ve evinin duvarları ardında mı idi? Savaşlarda,

yaralılara bakım, ihtiyac maddelerini getirme, hatta

kahremanlık şarkı ve nağmeleriyle moral yuksekliğini sağlamak

icin cephede değil miydi? TESETTUR (ortunme) denen

84

emir, hangi olayların ardından geldi? O gunlerde kadınlar erkeklerinin

saflarında beraberce namaz kılmıyorlar mıydı? Elayak

bileklerindeki halhal’leriın şıkırdıyarak dikkatleri

dağıtması, iklim dolayisiyle giydikleri ince elbiselerin bedene

yapışması gibi ancak zamanla meydana cıkan sonuclardan

sonraki tesettur (ortunme) ile, Turk kadınının veya Arab adet

ve iklimi dışındaki İslam dunyasının dini nas olarak ne alakası

var? Bunlar aslında Şeriatın muamelat bolumu değil de

nedir?

Yine ATATURK’U dinliyelim: "-Bazı yerlerde kadınlar goruyorum

ki başında bir bez veya peştemal veya buna benzer

birşeyler alarak yuzunu-gozunu gizler ve yanından gecen erkeklere

karşı arkasını cevirir veya yere oturarak yumulur. Bu

tavrın manası neye delalet eder? Medeni bir millet anası, bir

millet kızı icin bu garib şekiller, bu vahşi vaziyet nedir? Bu

hal milleti cok gulunc gosterir ve derhal tashihi lazımdır

(1 /Eylul/1925, İKDAM gazetesi).

Sorunuzun başı "Ulkemizde Kadın Haklarının yeniden

gundeme geldiğidir: Doğrudur, cok gec kalınmıştır. Ataturk’

un ruhu, okuma-oğrenme-uygarlaşma nimetlerinin kapısını

actığı bugunku okumuş-yazmış Turk kadınına kırgındır: 0, 16

Milyonluk Turkiye’de 1935 secimlerinde Buyuk Millet Meclisine

18 kadın Milletvekiline yer buldu, bugun Elliyedi Milyonluk

Turkiye’yi Millet Meclisinde sadece 9 kadın Milletvekili temsil

ediyor. Ancak ulkemiz adına mutlu bir olay bu 9 kadın Milletvekilinden

birisinin sayın TANSU CİLLER’in mensubu olduğu

siyasi parti delegelerinin % 92’sinin oyu ile Parti Genel Başkanı

secilmesi ve Başbakan olarak atanarak Cumhuriyet hukumetlerinin

ilk Kadın Başbakanı olarak tarihe gecmesidir.

Bu olay, butun dunyanın dikkatini uzerimize cekmiş, Kadın

Milletvekili sayısının azlığının yarattığı uzuntuyu kısmen azaltmış,

gelecek icin umid vermiştir. Başarılı olması en halisane

dileğimizdir.

Size, "OsmanlI’nın neden battığı" sorusunun en net ve

doğru cevabını; hastalığa doğru teşhis koyabilmiş bir OsmanlI

Padişahının, İkinci Sultan Mahmud’la (1874-1839), başını

cellada teslim bahasına gercekleri soyliyebilen bir

85

OsmanlI Paşasının, Kaptanı Derya (Deniz Kuvvetleri Komutanı)

Halil Rıfat Paşanın (1781-1855) bir soruya verdiği

cevabında olduğunu hatırlatmak isterim:

1827 Osmanlı-Rus Savaşında duşman zafer kazanmış,

Edirne’yi de almış, ağır şartlı barış anlaşması imzalanmıştı.

Cok zaman once değil, gecmişte Karadenizde balık avlamak

icin bile OsmanlI’dan izin almıya mecbur olan Moskof’un bu

guc-kudretinin asıl sebebi neydi?

Sultan II. Mahmud, sorusuna cekinmeden doğru cevab

verecek yureğe sahib bir devlet adamı aradı ve Halil Rıfat

Paşayı buldu. Onu Dostluğu Geliştirmek gibi, ona araştırma

kapılarını acacak bir sebeble Rus Carına gonderdi. İki aya

yakın suren yolculuğundan donunce de halvet oldu ve merakla

beklediği cevabı oğrenmek istedi.

Kaptanı Derya’nm cevabı ibrettir, derstir.

"Şevketmeab... MOSKOF’ta kadın-erkek TEK MİLLET’tir.

Hayatın butun sahalarında kadın-erkek beraber calışıyorlar.

Edirne muhasarasında bunları gozlerimle gordum. Ordularında

sıhhat, iaşe, muhaberat mevzularında kadınlar da calışıyorlar.

Memleketlerin de bu birlik-beraberlik her sahada

goruluyor. Memaliki Mahsusa-ı Şahanelerinde ise, koylerde

kadınlar tarlada, erkekler kahvededir. Şehirlerde ise, kadınlar

evlerinin icinde erkekler ortalıktadır. Devletlerin kudretleri nufusun

yekunu (toplamı) ile hesab ediliyor. Memalik-i Şahanelerinde

ise bu sebeble temamiyet nazaridir (toplam nufus

teoriktir)."

Daha yakın gecmişten bir başka ibret hakikati daha vereyim:

İkinci Sultan Hamid’in son cocuğu Fatma Sultandır. Dort

yaşındayken kuşpalazı (difteri)den oldu. Halbuki o tarihte bu

felaket hastalığın serumu bulunmuştu. Hastalığın ağırlaştığı

gunlerde Padişaha, Saray doktorları arasında olan Cemil

(Topuzlu) Paşa, Almanya’dan bakteriyoloji dalında ihtisas

yaparak yeni donen Deniz Binbaşısı Halil İbrahim Beyin de

hastayı muayene etmesi duşuncesini arzetti. Geceyarısı Uskudardaki

evinden getirilen Doktor, doğru teşhisi koydu,

Tedavi temamen aksi yonde idi. Yuksek sesle bunu soyleme86

sini, paravanın arkasındaki Sultan Hamid de duydu. Doktoru

huzuruna cağırttı ve ayrıntılı bilgiler aldı. Ozu-sozu bir olan

genc Doktor: "-Vaktiyle doğru tedavi edilseydi. Allahın izniyle

yavru kurtarılabilirdi Hunkarım" dedi. İşte bugunku Şişli Cocuk

Hastanesi, daha sonra kızı adına bir cami yaptırmak istiyen

Sultan Hamid’e: "-İstanbul’da bir cok Selatin camii var,

ama bir cocuk hastahanesi yok, hergun bir cok yavru bu yokluk

dolayısiyle oluyor" diyebilen ye 1910’a kadar kurduğu

hastahanenin başında olan Halil İbrahim Paşanın bu acıksozluluğun

ulkeye lutfudur(1).

Bugun de hizmetine devam eden bu kıdemli Cocuk Hastahanesi

(Şişli Etfal Hastahanesi) Padişahın guvenine sahib

olarak şahsen temin ettiği maddi imkanla hastahanesini onyedi

ayda temamlıyan ve hususi hekimleri arasına girerek

rutbesi Bahriye Tabib Ferikliği (Koramiral’liğe)ne kadar yukseltilen

Halil İbrahim Paşa, hastahane icin Almanya’dan Laborantlarla

beraber Şuvester (Hemşireler)de getirmişti.

Birgun Padişaha şu gerceği arzetti:

"-Şevketmeab... Dunyanın heryerinde Hemşirelik-Hastabakıcılık

kadınlar tarafından ifa ediur. Bugun hastahanemizde

Alman kadınların ifa ettiği gibi... Yarın bir harb vukunda vaziyet

ne olacaktır? Boylesine ulvi ve beşeri vazifeyi ifa icin

dinen ve şer'an bir mahzur olduğu kanaatinde değilim. Alakalı

makamlara Ferman-ı Şahanelerini istirhama cur'etimi a f buyurun

Hunkarım" Sultan Hamid, istenen delaleti yerine

getirmiş, Şeyhulislam Cemaleddin Efendiye mevzuu tetkik ettirmiş,

netice alamamıştı: Fetva Makamı, sadece savaş değil,

tabii afetler halinde de insanların hayatı icin varlığı şart Hemşirelik-

Hasta bakıcılık hizmetini Musluman kadınlar icin

mumkun gorememişti: Almanya’dan gelen Şuvester ve Doktorlar,

sadece Rum-Ermeni-Musevi-Levanten gibi gayrimuslim

kadınlarına insan hayatının nasıl kurtarılacağını

oğretmişlerdi. ŞEHBAL mecmuasının 17 inci sayısında, bunları

oğretmenleriyle bir arada gosteren resmin altında şu Le-

(1) Kişisel yeterliklerin, vatan menfeatı vq meşru gayeler yolunda cesaretin

guzel neticelerine ornek olarak Dr. Halil İbrahim Paşa'nın anılarını Son

Havadis gazetesinde yayınladım. O devrin cok olayının gercek yuzunu de

gostermesi bakımından...

87

jand vardı: "-Etfal Hastahane-i Humayununda Hemşirelik ihtisası

goren bazı Osman!i Madamaları..."

Beğendiniz mi?

Daha sonra Balkan ve Birinci Dunya Savaşlarında bu

yokluğun başımıza actığı felaketleri, yureğiniz elverirse oğrenebilirsiniz:

Devrini kapamış tedbir ve duşuncelerin dini

nass-ı katığ (dogma) halinde benimsenmiye devam bağnazlığının

bin-bir orneğinden sadece bir tanesi olarak...

Bu bahsi kapatırken Sizlere bir tavsiyede bulunacağım:

Anadolu’nun belli yorelerinde, hala, TURK GELENEKLERİ icinde

yaşıyan gocerleri, oymak kalıntılarını, yorukleri gidib

gorun: Kadınları mesture olma ayıbından uzak, ama, iffet-ismet-

ahlaklarına ornek yapı icinde onlara sahibler.

TURKCE EZANDA GERCEKLER ve

CENAZE NAMAZI HAKİKATİ

SORU: "-Biliyorsunuz, Ataturk devrinde Hutbe ve Ezan

Turkceleştirilmişti. 1950’de iktidar değişikliği olunca iktidardaki

Demokrat Parti'ye muhalefetteki Cumhuriyet Halk Partisi

de katılarak ezan, Meclisin oybirliği ile aslına iade edildi.

Bunun gercek sebebi nedir?

İkinci de şu: Muslumanlığını boyfesine izaha calıştığınız

Ataturk’un cenaze namazının kılınmadığı ısrarla soyleniyor.

Doğru mudur?

CEVAP:"-Once şu hakikati hatırlatmak isterim: Turkce

HUTBE ve EZAN, Ataturk^ un İSLAM DİNİ UZERİNDE ZAMANLARDIR

TASARLADIĞI ve gozlerini kapayıncaya kadar

gerekliliğine inandığı bir hasret ve gayesinin İLK BASAMAĞI

idi.

Ve, asıl bilinmesi gereken şudur ki., Ataturk HUTBELER

ve EZANI Turkceleştirirken ESAS METİN’lere, asla ve zerrece

dokunmadı: EZAN’ın Turkce metni uzerinde kimlerden

yardım rica etmiştir, daha doğru soyleyişle kimlerden yardım

rica etmemiştir, sahifeler doldurur.

88

Ataturk’un din adamlarına mutlak saygısı vardı: Milli Mucadele

başlarken Ankara Muftusu, sonra da İLK Diyanet İşleri

Başkanı olan rahmetli Rıfat Borekci: "-Buraya gelmesinden

eza duyuyorum. Benim yerimden kalkıb kendisini kapıda karşılamama

kat’iyetle mani oluyor, fakat ben Cankaya’ya gittiğim

zaman kapıdan karşılıyor" demişti. EZAN’ın Turkce

metninin nazım olarak değil, nesir (duzyazı) olarak cevirisini

rica ettiği din bilginleri arasında Buhari tercumesiyle İlmunnefis

muellifi Babanzade Ahmed Naim Beyde vardı. Universitede

Dinler Tarihi Profesoru Şemseddin Gunaltay, Naim

Beyin, Paul Janet’in "Felsefe İlim midir?" isimli unlu eserini

tercume edecek kadar Batı kulturune sahib olmasına rağmen,

taassubundan soz edince, Mustafa Kemal şu cevabı

vermişti: "-İşte onun icindir ki kendisinin fikrini almak istiyorum.

Cunku ben TURKCE EZAN’ la, DİN’değil D İ L uzerine

eğilmek istiyorum: İnanıyorum ki Turk inşam Ezan’ ı ve Kur’anı

kendi anadili ile okursa daha dindar ve de asıl benimsediği

dinin yuceliğini derinden ve şuurla kavramış olacaktır."

Nitekim, bu hakikatler halka yeterli acıklanmadığı icin,

Bursa’da Arapca ezan lehinde gosteri olunca, Anadolu Ajansı

aracılığı ile milletine şu acıklamayı yapmıştı: "-Su hadiseye

dikkatinizi bilhassa cevirmemizin sebebi, din’i siyaset veya

herhangi bir tahrike vesile etmiye asla musamaha etmiyece:

ğimizin bir daha anlaşılmasıdır. KAT’İ OLARAK BİLİNMELİDİR

Kİ TURK MİLLETİNİN M İ L L İ DİLİ VE M İ L L İ

BENLİĞİ BUTUN HAYATINDA HAKİM VE ESAS KALACAKTIR.

"(7 Şubat 1933)

Lutfen dikkat ediniz: Uzerinde altını cizerek durduğu

gercek, DİN değil DİL’ dir: Yakın dostum ve Ata’ya Turkce

Ezan’ın makam bahsinde, rahmetli Sadeddin Kaynak’la birlikte

yardımcı olan Hafız Ali Rıza Sağman, "ATATURK

TURKCE EZANI NEDEN İSTEDİ?" başlığı altında hakikatleri

kitaplaştırmak istemişti. Hastaydı. Sağlık sebeblerine başka

unsurlar katıldı mı bilmiyorum. Tamamlıyabilmiş olsaydı cok

hakikati oğrenfhiş olurduk.

Bu arada, Ataturk’le Milli Mucadeleye ilk başlıyanlardan

ve ATA’nın zaferden sonra Mareşal uniformalı resmini kendi89

sine: "-Benim cok muhterem kardeşim ve Turkiye’y i kurtarmakta

hakiki muin ve muzahir kardeşim Rauf'a'' hitabı ile imzaladığı

Milli Mucadele Başvekili rahmetli Rauf Orbay, siyasi

sebeplerle memleketi terketmiş, Hindistan’da iken, EZAN’ın

Turkce okunmasına başlanmıştı. Bundan yakman Hind Muslumanlardan

bir gruba şunları soylemiştir:

"-Sizler, ALLAH (C.C.)'ın, yalnızca Arapca anladığını

sanmak gibi bir gunaha giriyorsunuz(1).

Ataturk dine değil, yobazlığa ve koru koru ne inanışa karşıdır.

Bundan otuzyıl sonra İslam dinini boş inanclardan kurtaran,

asil yuce ruhunu yaşatmıya calışan bir oncu olarak

butun Muslumanlardan saygı ve anlayış gorecektir" (Bombay,

7 Mayıs 1935)

Bu arada bir yanlışıda duzelteyim: Sorunuzdaki "Ezan

aslına iade edildi" hukmu yanlıştır: Hayır... Sadece TURKCE

OKUNMASI ZORUNLULUĞU kaldırıldı, serbest bırakıldı. İstiyen

Turkce, istiyen Arapca okuyabilirdi.

Biliyorsunuz: EZAN’ın Turkce okunması zorunluluğunun

kaldırılması, rahmetli Celal Bayar’ın Cumhurbaşkanlığının ilk

gunlerindedir: 1960 Askeri mudahalesinden sonra bu karar,

bazılarınca, Ataturk Devrimlerine karşı bir hareket olarak sayılmıştır.

Konu uzerinde bizzat Celal Bayar’ın acıklaması şudur:

"- Ataturk, prensib sahibi bir insandı. Uzerinde kesin inanca

vardığı duşuncelerini - ne kadar guc ve tehlikeli olursa

olsun - tereddutsuz kanunlaştırır ve başarıya ulaşıncaya kadar

peşini bırakmazdı. (Şapka ve Kıyafet Kanunu gibi...) Buna

karşılık bazı kesinleşmemiş duşunceleri uzerinde de

deneylere girişirdi. Dil-Tarih uzerindeki calışmaları ile ezanın

Turkce okunması uzerindeki duşuncelerine tecrube niteliğinde

başlamıştır. Hatırladığıma gore, 1934 yılında Hukumetin

(1) Sadece din-maneviyat mevzuları değil, son yuzyılın gercek tarih safhalarının

ic yapısı icin okuyabilirsiniz: OsmanlIdan Cumhuriyete yuzyılımızda

bir insanımız: HUSEYİN RAUF ORBAY (1881-1964).

Beş cildde 3 5 7 7 sahife. Yazan: Cemal Kutay, Yayınlıyan KAZANCI KİTAP

A.Ş. tel: 516 84 07 - 51 6 84 08.

90

vilayetlere ve Diyanet İşleri Başkanlığına gonderdiği bir emirle

ezanın bundan boyle Turkce okunması istenmiştir. Bazı

yerlerde ezam Arapca okumaya devam edenler cıkmış, bunlar

hakkında Cumhuriyet Savcıları kovuşturma yapmışlar ve

Mahkemeler, Turk Ceza Kanununun 526 ıncı Maddesi He bu

sanıkları mahkum etmişti. Fakat Temyiz Mahkemesi (Yargıtay)

devrimleri korumak icin konmuş bu 526. Maddenin Arapca

ezan okuma konusunda gerektiği kadar acık-secik

olmadığı gerekcesiyle, Mahkemelerin verdiği kararları bozmuştur.

Bunun uzerine, cok sonraları İsmet İnonu'nun işareti

ile bu 526. Maddeye bir Ek yapılmış ve boylece Arapca ezan

okumak suc haline gelmiştir. Ataturk daha 1935-36'larda,

İslam dinine getirmek istediği reformla, laik devlet fikrini zihninde

bağdaştıramadığı icin, işi bu noktada bırakmış, daha ileriye

goturmemiştir. Ceza Kanununa konuyla ilgili

maddelerin girmesi de, o yıllardaki Hukumetin tasarrufu sonucudur.

1950 yılında Demokrat Parti Meclis Grubunda bu

konu ele alındı ve buyuk coklukla, ezan uzerindeki yasağın

kaldırılması kararlaştı. Gerekcesi de şudur:"Muezzin camiin

icinde ALLAHUEKBER dediği zaman suc değil, fakat camiin

bir parcası olan minarede ALLAHUEKBER dediği zaman

suc... Belliki bu yasaklama, ileriye goturulmesi uygun bulunmamış

bir devrim girişiminin ilk basamağından ibarettir. Ne

laik devlet anlayışımız, ne demokratik devlet anlayışımız bizi

bir İslam reformuna goturmediğine gore bu tezadlı durumu

duzeltmede bir beis gorulmemiştir. Nitekim, Arapca ezan okumayı

yasaklıyan kanun maddesini Ceza Kanunumuza koyan

CHP bile, Buyuk Millet Meclisinde bu teklifi desteklemiş

ve o gunlerde parti sozcusu Cemal Reşit Eyuboğlu kursuye

gelerek "Arapca ezan meselesinin bir ceza konusu olmaktan

cıkarılmasına aleyhdar olmıyacağız. Boylece tasarı partilerin

muşterek malı olarak kabul edilmelidir" demiştir. Bu kanun

butun partilerin ittifakı ile Meclisten gecti. " (Celal Bayar Tercuman

yayınları, İsmet Bozdağ, sahife: 108-109)

Bu acıklamaların kaynağı , rahmetli Celal Bayar’ın yuzuc

yaşında, uzun omrunun SON yıllarındaki temel konular uzerindeki

izahlarından konu ile ilgili bolumdur... Beri yanda, ATA’nın

mevzuun DİN değil, DİL olduğunu acıklaması var...

91

Gercek şu: Kendinden sonrakilerin kaderine terkettikleri

bu konu; O’nun capında bir oncu bekliyor.

Şimdi sorunuzun ikinci bolumune geciyorum: ATATURK-

’un cenaze namazına...

Hemen ve kesinlikle cevab vereyim: ATATURK’un Cenaze

Namazı Dolmabahce Sarayında Muayede Salonu olarak

adlandırılan ve bilinen salonda, kılınmıştır.

Bu kadar kesinlikle soyliyebiliyorum: Cunku ORADA idim.

Size, konuyu, ATA’nın aramızdan ayrılmasının ellinci yıldonumunde

1988’de yayınlanan ARDINDA KALANLAR kitabımın

192’inci sahifesinden aynen okuyorum:

"-Son vazifeler yerine getirilirken, dini şart ve orflerin

mutlak itina ve hassasiyetle yerine getirildiği hakikattir.

Cenaze namazının bir camide kılınıb kılınmama yolunda

şer’i hukmun ne olduğu, hemşiresi Makbule Atadan Hanımefendi

tarafından Genel Sekreteri Haşan Rıza Soyak’a sorulmuş,

mevzu uzerinde mutlak selahiyeti olan İlahiyat Fakultesi

Kelam İlmi ve İslam Felsefesi Ordinaryus Profesorlerinden

Mehmed Şerafeddin Yaltkaya'nın fikri alınmıştır. Din alimi,

cenaze namazının muhakkak camilerde kılınması yolunda

kat'i nass olmadığını bildirmiş ve daha cok kıdem ve selahiyetli

olarak b ir kerre de Diyanet İşleri Başkanlığının mutalaasının

alınmasını tavsiye etmiştir.

Bunun uzerine Diyanet İşleri Başkanı Mehmed Rıfat Borekci’nin

fikri sorulmuştur. İstiklal Harbinde Milli Mucadelenin

meşruiyyetine dair Anadolu ulemasının fetvasında ilk imza olan

bu mubarek din adamı:

"-O’nun cenaze namazı tertemiz hale getirdiği butun vatanda,

bu farizanın yerine getirilebileceği her yerde kılınabilir"

tarihi ve hakikat fetvasını vermiştir.

"Cenaze Namazı kılınmadı" iftirasının sahihleri, keşke,

O’nun milyonda biri kadar himmet-hizmetin sahibi olarak Tanrı

huzuruna cıkabilseler...

92

ULKESİ VE MİLLETİ İCİN EN GUZEL-EN İYİ-

EN İLERİYİ HEDEFLEMİŞ BİR KİŞİNİN

BERABERİNDE BAZI HASRETLERİ

GOTURMEMİŞ OLMASI MUMKUN MUDUR?

SORU: "-Ataturk’un beraberinde hasret olarak goturduğu

mevzu var mıdır? Boyle bir mevzu varsa temamlıyamamış olmasının

gercek sebebleri nedir?

CEVAP:"-Ataturk capında bir şahsiyetin hızla akan bir

dunyada vazifelerini temamlamış olduğunu duşunmek, O’nu

kavrıyamamak anlamına gelir.

Ulkesi ve milleti icin en guzeli-en iyiyi-en ileriyi hedeflemiş

bir kişinin beraberinde bazı hasretleri goturmemiş olması

mumkun mudur?

Bu sorunun gercek cevabı; ATATURK’un sağlığına ve o inanılması

guc calışma temposuna tam sahib olduğu son devrede

nelerle meşgul olduğu’nu tesbit emeğindedir.

Biliniyor ki Ataturk, daha cok son yıllarının yaz mevsimini,

İstanbul’da veya devamlı meşguliyeti varsa Yalova Termal’de

gecirir, ele aldığı konuda ihtisas sahibi davetlileride

kendisi ile beraber bulunurdu.

1935 yaz mevsiminin uzun bir suresini Termal’de Turkce

İbadet gibi gercekleştirme arzusunu cok oncesinden tasarladığı

TEMEL BİR KONUYA ayırmıştı. Duşuncelerini, daima

tercih ettiği şekilde ayrı kağıtlara once kendisi not etmiş, sonra

bunları refakatinde olan Prof. Afet İnan'a yazdırmıştı.

Bir asker olarak, pedagoji uzerinde devrin tanınmış bilim

adamlarından ilk cevirileri yapan, rahmetli Kazım Nami Duru

(1877-1967) Mustafa Kemal’in Selanik gunlerinden yakın

dostu idi. Ordu Kumandanı Muşir İbrahim Paşanın Başyaveri

olarak da, Selaniğe tayinini (1907) ve Ordu merkezinde kalmasını

temin etmişti. Mutarekede Daruleytamlar Muduru olan

arkadaşını zaferden sonra Maarif Vekaleti Talim Terbiye Dairesine

almış, Kıbrıs’taki Turk Lisesine Mudur olarak gondermiş,

V. ve VI. devrelerde de Manisa’dan Milletvekili

secilmesini sağlamıştı.

93

Konu ile ilgili olayları Kazım Nami Duru’dan dinliyelim

(1947, Millet Mecmuası, Cild II.)

"-HUTBE’nin ve daha sonra EZAN'ın Turj<celeştirilmesinin,

GAZİ’nin din uzerindeki asıl duşuncesi'nin ilk tatbik safhası

olduğunu biliyordum. Bana, o yaz mevsimi (1935)

konuyu derinlenmesine ele alacağını soyledi. Ve once boyle

bir konusu kendilerine acacak şahsiyetler arasında dostum olub

olmadıklarını oğrendi. Verdiğim isimlerin tercihini bana

bıraktı ve kendisinden ve arzusundan bahsetmeden duşuncelerini

oğrenmemi istedi.

Bunlardan tatminkar ve ilmi cevablar alabildiklerim arasında

Ord. Prof. İsmail Hakkı İzmirli'nin acıklamaları kendisini

cok alakadar etti: "-Bu vasat (ortam) icinde boyle

şahsiyetlerimizin olması, duşunduklerim icin bana umid ve

cesaret veriyor" dedi (1).

Şahsi duşuncemi de sordu: Turk milletinin Tanrısına kulluk

vazifesini kendi dili ile yapması, yerine getirmesi mumkun

değil miydi?

Bu konu ANCAK O’NUN ELE ALABİLECEĞİ ve şahsi inancıma

gore de milletine yapabileceği en muhteşem hizmetti.

Duşuncelerimi dikkat ve alaka ile dinledi: "Bu

(1) Ord. Prof. İsmail Hakkı İzmirli (1869-194 4) Dini ve felsefi ilimlere ait

eserleriyle tanınmış bilginlerimizdendir. İzmir'de doğdu. 1 8 6 4 ’de Darulmuallimini

aliye (yuksek oğretmen okulu)nu birincilikle bitirdi, medreseden icazet

aldı ve fen fakultesini de tamamladı. Hukuk, mulkiye, muallim mekteplerinde

felsefe tarihi, dinler tarihi okuttu. Edebiyat ve İlahiyat fakultelerinde mudurluk

yaptı. Darulhikmeti islamiye azalığında, şer’iyye vekaleti tetkikat ve telifatı islamiye

reisliğinde bulundu. Darulfunun yerine kurulan İstanbul Universitesinde

ordinasyus profesor olarak sahasında hizmet verdi. Otuzdort eseri

yayınlanmıştır. Turkce meteoroloji, metafizik ve İslami ilimlerden hikmet-i

teşri bahislerini İLK yazan odur. Anglikan klisesinin sorularına verdiği cevaplar

Batı ilim cevrelerinde akisler yapmış, konferanslar vermek uzere davet edilmişti.

İslam felsefesini bir ilim haline koyan İbni Ruşd, Farabi gibi buyuk

bilginler hakkında en ciddi araştırmaların sahibidir. Cok değerli ve sayısı dort

bini bulan kutuphanesini Suleymaniye kutuphanesinde adına ayrılan bolume

vakfetmişti. Hicretin dorduncu yuzyılında Basra’da gizli olarak kurulan ve gayesi

İslam şeriatını Felsefe ile bağdaştırmak olan ve kurucularının buyuk bolumu

Turk asıllı İHVAN-I SAFA (mutlu dostlar) kuruluşunun felsefesini ilk

araştıran ve kitablaştıran odur.

94

anlattıklarını daha geniş ve dayandığın kaynaklarını da acıklayarak

bana en kısa zaman icinde gonder" dedi.

Meclis tatildeydi ve ben Makedonya Hatıralarımı bu tatilsuresince

İstanbul’ da tamamlamak istiyordum. Ataturk’un istedikleri

uzerinde fikirlerinden istifade edeceklerim arasında

yakın dostlarım Veled Celebi (İzbudak) ile Ahmed Hamdi

(Akseki) Ankara'da idiler. Başkente dondum ve calışmıya

başladım.

Birkac gun sonra İcişleri Bakanı Şukru Kaya’nın telefon

daveti uzerine makamına gittim. Kendisi ile İttihad ve Terakki

gunlerinde dosttuk ve yaş-kıdem olarak onunde olduğum icinde

bana "Ağabey" derdi.

Doğruca mevzua girdi ve Ataturk’un meşguliyetinin ne

safhada olduğunu sordu. İcişleri Bakanı olarak olayları adımadım

takib edeceği tabii idi ama, sorusunu yadırgadım. Gulerek:

"-Bu benim vazifem" dedi ve şunları ilave etti:

"-Ezanın Turkce okunmasının sebeb olduğu olaylar, mevzii

de olsa Hukumeti tedirgin ediyor. Benim endişem şu: Bizim

bilhassa Koy İmamlarının doğru-yanlış ezberledikleri

Arapca namaz surelerinin Turkce karşılığını zamanla oğrenmeden

ve de koy-kasaba mekteblerinde aynı geciş aşılmadan,

aniden donuş zorluk yaratır. Bir de Dışişleri Bakanı

Tevfik Ruştu İslam dunyasındaki reaksiyondan ve Ezanda

gorulen menfi ve haksız tefsirlerden endişe ediyor. Senin

şahsi kanaatin ne ağabey?" sorusuna şu karşılığı verdim:

"-Sen Fransa’da okudun. Cizvitlere karşı 1789 oncesinde

başlıyan mucadele ne kadar surdu, bilirsin. Kaldı ki Katolik

Fransa, cok zaman once Protestan Luther'in mucadelesinin

neticelerini de yaşamıştı. Bizimkisinin esas konusu dinin tefsiri

değil. DİL meselesi... Ataturk, milletinin kendi dili ile ibadetini

istiyor ve bu ancak O’nun başaracağı hizmet... Sen

aktif siyaset icindesin, Bakansın, bunları duşunmek vazifen..."

Aradan zaman gecti, konu uzerinde fiili bir gelişme olmadı.

Tahminime gore Hukumetin endişeleri Ataturk'u, bir hazırlık

devresi gerekliliği uzerinde duşundurmuştu ve ancak

95

O'nun başarabileceği bu buyuk hizmet te boylelikle olduğu

yerde kaldı".

Ote yandaki gercek şuydu: ATATURK Dinin yorumunu

yapmıyordu, aslına tam sedaketle TURKCE’ye cevrilerek anlaşılmasını

istiyordu. Bunun icindir ki, EZAN dolayısıyle 7 Şubat

1933 tarihinde ANADOLU AJANSI’na yaptığı acıklamada

"Mesele'nin temeli DİN değil DİL’dir." demiştir.

Bu capta bir hasretin dolaylı da olsa takibciler bulmaması

mumkun değildi: Esas meslekleri ilahiyatcılık olsun olmasın,

milletinin oz dilinin, Tanrısına kulluğuna yeterli olduğunu gostermek

icin guzel ornekler verenler de cıkmıştır. Ama inanıyorum

ki, gunun birinde Turk insanına, Tanrısına kulluk gorevini

ozdili ile yerine getirme yoluna acacak, Mustafa Kemal’e layık

bir halef, hem de yuce milletimizin oyu ile "Haydi Bakalım"

diyecek halef mutlaka cıkacaktır.

SORU: "-Sorularıma verdiğiniz yanıtlar bende, ATATURK'

U gercek yapısı ile tanıyabilmede yeni ufuklar acıyor. Once

bu gerceği acıklamak isterim.

Bir sorum daha var ki, bunun cevabını verib veremiyeceğinizi

de merak ediyorum.

Kişiliğini, kendi anlatışı ile ortaya koyan, hatta bu kadarla

da kalmıyarak, kendi capında ulkeye hizmet etmek istiyenlerin

sahib olmaları şart nitelikleri ve tutacakları yolu acık-secik

sergileyen şartlar var mıdır ve nelerdir?

CEVAP:"-Hemen soyliyeyim: Ataturk’un temel hasreti,

kendi adından-emeklerinden sozetmekten, yaptıklarını yapabileceklerden

vatanın yoksun kalmamasıydı.

Duşuncelerini, daha cok ozel sohbetlerde ve daha cok

genclik onundeyken dile getirmiştir.

Sadece birini, sorunuzun cevabı olarak hatırlıyorum:

"-BUYUK OLMAK İCİN HİC KİMSEYE İLTİFAT ETMİYECEKSİN;

HİC KİMSEYİ ALDATMIYACAKSIN; MEMLEKET İCİN

HAKİKİ (gercek) MEFKURE (ideal-ulku) NE İSE ONU

GORECEK, O HEDEFE YURUYECEKSİN. HERKES SENİN

96

ALEYHİNDE BULUNACAKTIR; FAKAT SEN BUNA MUTEHAMMİL

(dayanır) OLACAKSIN. ONUNE NİHAYETSİZ MANİALAR

(engeller) YIĞACAKLARDIR. KENDİNİ BUYUK

DEĞİL, KUCUK ZAYIF, VASITASIZ, HİC TELAKKİ EDEREK

(sayarak) KİMSEDEN YARDIM GELMİYECEĞİNE KANİ OLARAK

(inanarak) BU MANİALARI (engelleri) AŞACAKSIN.

BUNDAN SONRA DA SANA "BUYUKSUN" DERLERSE BUNU

SOYLİYENLERE GULECEKSİN..." (Yucel, 1939, sayı

57).

"ATATURK OLMASAY'DI? BU GUNLERİMİZE

OZLEMLE UZAKTAN BAKAN BİR

ULKENİN BAHTSIZ İNSANLARI OLURDUK..."

SORU: "-Şimdi Size, en SON sorumu soracağım: Bu acıkiamalarınıza

bakarak beni tatmin edecek cevab verebileceğinizi

umid ediyorum. Sorum Şu: ATATURK OLMASAYDI

bugun ulkemiz nasıl olurdu?

Ve, mumkunse sualime, olayların ayrıntılarına girmeden

ve hatta beni; kesin olacağına inandığım acıklamalarınızın

tasdik veya red'lerini araştırma-inceleme-kıyaslamaya yoneltecek

yapıda olmasını istiyeceğim. Bu sadece benim kendim

icin değil, benim durumumdaki on, yuz, bin, onbin, hatta yuzbinlerce

gencin bize telkin edilmiş PUTLAŞTIRILMIŞ bir varlığın

klişe halinde benimsenmesi değil, fani hayata vedamın

ellibeşinci yılında, O'nu asıl yapısı ve daha cok yaptıkları ile

değil de yapmayı hedefledikleri ile belirtebilirse mutlu olurum.

Zannedersem O’nun gunlerinden kalabilmiş, şahsiyet ve

gayeleri uzerinde bunca eser verebilmiş emektarı olarak da

bu tercihim Sizi de tatmin eder.

CEVAP:''-Hem de nasıl...

Ve de benden istediklerinizin zorluğunu, gucluğunu, helehele

belirli bir hacım icinde kalmak zorunda olan bir kitapcığın

son bolumu’ne sığdırabilmenin kısıtlıkları icinde...

97

YA HEP, YA HİC aydınlığını O’nunla bulduk.

- ATATURK OLMASAYDI, Milliyetcilik duygusund_an yoksun

kalmıya devam edecek ve eşiğinde olduğumuz Ummetc

ilik kazanına duşecektik. Cok farklı goruşler icinde, hic bir

zaman sağlam bir bağ olamamış şekli din kardeşliği perdesi

ardında ya Arap, ya Acem (İran) şoven milliyetciliğinin potasında

kaynıyacaktık: Bilhassa URUBE (Araplaşma-Arablaştırma

duzeni) nin hammadesi olacaktık.

Ataturk bizi Turkluğumuze iade etti.

Bu emeğini gercekleşmiyecek utopyalar icinde değil cağın

şartları icinde başardı. Once onumuze gercekleri cıkardı:

Biz Arab’a "-Kavm-i Necib=Ustun Irk" derken o bize Etrak--

i bi İdrak=Duzey Yoksunu Turk" diyordu.

"B ir Turk Dunyaya Bedeldir" inancını getirirken, "Ne

Mutlu Turkum Diyene" gururunu bayraklaştırırken tarih

gercekleri’ne dayandı. Bunu, ATATURK’un milletini nasıl anladığının

kendi el yazılı belgesinde de goreceksiniz. Olay şu:

Ata’nın manevi kızlarından Afet İnan, Tarih Doktorası tezini

İsvicreli Prof. Eugene Pittard’dan "TURK’UN TARİFİ" olarak

almıştı. Milletinin niteliklerini tarih aynasından okuyacaktı.

Uzun zaman uğraştı ve tezini hazırladı.

Ataturk’e "Lutfen bir gozatarmısınız?" ricasıyla sundu.

ATA bir an duşundu, sonra birden:''-Dua... Şimdi kendi inanclarım

icinde ben "TURK’U TARİF"e calışayım, sen kendininki

ile kıyasla" dedi ve coğu zaman kullandığı kurşun

kalemle, milletini şoyle anlattı:

102

ATA’nın el yazısı cok rahat okunmakla beraber, isterseniz

metni kitab harfleriyle de okuyalım:

"-Bu memleket dunyanın beklemediği, asla umid etmediği

bir mustesna mevcudiyetin yuksek tecellisine yuksek sahne

oldu. Bu sahne 7 bin senelik, en aşağı bir Turk beşiğidir.

Beşik tabiatın ruzgarlarıyla sallandı; beşiğin icindeki cocuk

tabiatın yağmurlarıyla yıkandı, o cocuk tabiatın şimşeklerinden,

yıldırımlarından, kasırgalarından evvela korkar gibi oldu,

sonra onlara alıştı; Onların oğlu oldu. Birgun o Tabiat

cocuğu, Tabiat oldu; şimşek, yıldırım, guneş oldu; Turk oldu.

Turk budur. Yıldırımdır, kasırgadır, dunyayı aydınlatan guneştir.

"

Hatırlıyalım: ATATURK milleti icin bu inancını satırlaştırırken,

aralarında Osmanlı sınırları icindeki teb’a kavimler dahil,

dunya TURK’U sadece İslam ummetinin bir parcası olarak

goruyordu.

O kadar!..

Oysaki biz, İslamiyetten cok evvel de bir M İ L L E T tarifinin

butun şartlarına eksiksiz sahibtik: İşte Ataturk, bu unutulmuş-

unutturulmuş gerceği milletine sunuyordu.

O kadar...

- ATATURK OLMASAYDI, Turkiye, (Bolşevik) Komunist

rejimini kabul edebilirdi...

Milli Mucadelenin İLK gunlerini hatırlayın: Dort taraftan

işgal altında, silahları alınmış, hazinesi onparasız, meşru sayılan

hukumeti karşıkoymanın vatan ihaneti olduğunu ilan etmiş,

1908-1918 hepsi yenilgi ile sonuclanmış uc savaşta

erkek nufusunu yitirmiş, yorgun, bitab bir millet ve harab bir

vatan...

Ve karşısındakiler, dunyaya asgari YUZYIL duzen vermek

iddiasındaki galibler bloku...

Bir tek umid kapısı var: Carlığını yıkıb (Bolşevik) Komunist

rejimini kuran Soyvet Rusya... O da. Emperyalizm’e karşı

olduğu iddiasında... Ve de, Carlık Ordularını, yardımı ile yen103

diği Orta-Asya ve Kafkasya Turk dunyasına bağımsızlıklarını

vermek kararını ilan eden, kendi yandaşlarıyla otonom hukumetler

kurma hazırlığında...

Buyuk Millet Meclisinin kuruluşundan 26 gun sonra, Moskova’ya

Dışişleri Bakanı Bekir Sami Bey Başkanlığında bir

heyet gider. Ruslar Anadolunun sıkıntısını iyi bilmektedirler.

Hariciye Komiseri Cicerin acıklar: "-Safımıza gecin, elimizden

geleni yapalım." Ankara’da Buyuk Millet Meclisinde bile YEŞİL

ORDU hayalleri yaygınlaştırılmıştır. Daha sonra Yusuf

Kemal Bey, sonunda da buyuk koz olarak Ali Fuad Paşa

Moskova yolcusudurlar. Mustafa Kemal, yanında ellialtı kişilik

yoldaş’la yola cıkan ve Stalin’in yakını olan Mustafa Suphi

Turkiye’ye ulaşmadan "Turkiye Komunist Partisi"ni kendi

kurar ve yoldaş hitablı mektublar yazar!

Bu sisli gunlerin acık tarihi henuz yazılmamıştır; Ama netice

ibrete değer: Herşey, cok orneğinde olduğu gibi Mustafa

Kemal’in istediği yonde sonuclanır: Mustafa Suphi denizde

kaybolur, Ali Fuad Paşa kendinden oncekilerinin başaramadıklarını

halleder: Hem silah, hem altın Ruble’ler gelir. Sonradan

anlaşılır ki bu Rublelerin altını kardeş BUHARA’nın

Ankara’ya armağanıdır.

Buyuk Millet Meclisinin gizil zabıtlarında bugun de ibretle

okunacak bolumler vardır: UMMETCİ KAFA, Uhuvvet-i

Beşeriye Fikrine (İnsanoğlunun Kardeşliği, Komunist Arap

B.A.A.S.cılığının ana fikri) Millet Meclisinde şeyhler-hoca’

lardan destekciler bulur.

Sonucta calkantıların durulmasıyla Mustafa Kemal Buyuk

Millet Meclisinin gizli celsesinde acıklar:

"-Turkiye’de Bolşeviklik (Komunizm) olmayacaktır. Cunku

Turk Hukumetinin ilk gayesi, halka hurriyet ve saadet vermek,

askerlerimize olduğu kadar sivil halkımıza da iyi bakmaktır.

"

Daha sonra da bu gerceği (Buyuk Nutuk, sahife 276)

şoyle anlatır:

104

"-Bizim vuzuh ve tatbik kaabiliyeti gorduğumuz siyasi

meslek m illi siyaset' tir. Dunyanın bugunku umumi şartlan ve

asırların dimağlarda ve karakterlerde topladığı hakikatler karşısında

hayale kapılmak kadar buyuk hata olamaz. Tarihin ifadesi

budur; ilmin, aklın, mantığın ifadesi boyledir.

Milletimizin kuvvetli, mesud ve mustakar yaşıyabilmesi /-

cin, devletin temamiyle milli bir siyaset takib etmesi ve bu siyasetin

ic teşkilatımıza temamiyle uygun olması ve ona

dayanması lazımdır."

Ve bu dediklerini eksiksiz gercekleştirdi: Butun catlaklık’-

lar, O’ndan sonra olmuştur.

- ATATURK OLMASAYDI, Kadın hak ve hurriyetleri, oteki

İslam ulkelerinin şartları icinde kalacaktı. ŞERİAT’ın, mesela

Suudi Arabistan’da olduğu gibi doğrudan hakim olduğu ulkelerde

kadının nasıl dışlandığı gozler onundedir. Bu arada,

mesela ikiyuzyıla yakm İngiltere’nin egemenliğinde kalmış,

resmi dilleri arasında İngilizce’nin bulunması kadar, Batı hayatı

ile ilgisi olmuş Pakistan’da, ŞERİAT’ın dolaylı tatbik edildiği

bu ulkede, oy sandığından milletinin bir umid halinde

cıkardığı Benazir Butto’ya(1) sadece ve yalnız kadın olduğu

İcin reva gorulenler gozler onundedir. İşte ATATURK’un kendinden

oncekilerden, cağdaşlarından ve hatta yarınkilerden

farkı buradadır: Cağa karşı olmak yapıları gereği olan gorunur/

gorunmez mihraklara doğru teşhis koyabilmesi ve onları

milletin vicdanında gercek huviyetleri ile muhurlemesi...

İsvicre Medeni Kanunu’nu alırken, aile hukuku-siyasi

haklar-vatan kaderi uzerine etkenliklerde istediklerinin coğunun,

başta İsvicre, bir cok batılı ulkede olmadığını soyliyen,

samimiyetine inandığı bir dostuna:"-/// ama bizdeki karşı

KOK, bin yaşını aşmış derinliklerde... Birkac nesi! sonrasına

kadar tedbir almak gerek" demiştir.

(1) Ingiltere ve Amerika'da oğrenim goren, babası demokrasi şehidi A ta turk

hayranı Zulfikar Ali Butto’nun fikir mirasının sahibi bu aydın kadının asıl

adı Binazir, yani eşsiz, emsalsiz'dir.

105

Bu On Kasım, Ataturk’un aramızdan ayrılışının Ellibeşinci

Yıldonumu. Ataturk capındaki kişiler, tesaduflerin urunu değildir:

Milletlerin cilelerinin-hicranlarının-uğradığı haksızlıkların

yarattıkları hava icinden, ulusal yapılarının niteliğine gore

cıkarlar. OsmanlI’nın asıl unsuru olan Turkluk, onaltıncı yuzyılın

ikinci yarısında duraksama ve ondokuzuncu yuzyılın

başlangıcına kadar gerileme devrine girdi ve bunun bedelini

o OSMANLI KARMASI icinde kendisi odedi. Siz isterseniz ATATURK’u

Tanrı ihsanı sayınız, isterseniz cekilenlerin kefareti...

- AJATURK OLMASAYDI, devlet hayatında, BabIali’nin

mirası İdare-i Maslahat (Yaşanılan Gunu Duşunme) Durugu

Maslahat-amiz (Nabza Gore Şerbet) illetinden imkan yok

kurtulumazdık: BİR BUYUK DEVLETE DAYANARAK AVUNMA

ve durmadan bu ikibuklumluğun ceremesini odemeye devam

eder dururdu.

Karşısında kim olursa olsun, milletinin-devletinin haysiyet

ve itibarını alakadar eden mevzularda seremoniyi aşarak hakikatleri

ders verir gibi konuşmak yiğitliği Ataturk'le devlet

literaturune girmiştir.

Size bin-bir ornekden bir tekini anlatayım: 4 Ekim

1933’de Dolmabahce Sarayında, İstanbul’a gelen Yugoslavya

Kralı İkinci Aleksandr ile Kralice Mary’yi kabul etmiş aynı akşam

şereflerine ziyafet vermişti. Başbaşa kaldıklarında Yugoslav

Kralı: "-Size bir hakikati anlatmak isterim: 1919'da

Ingilizler, Ege sahillerinizin işgali icin Yunanlılardan evvel bana

muracaat ettiler. Cok cazib teklifler de yaptılar. Fakat ben

reddettim. Ekselansınızı tanıdıktan sonra bu kararımın doğruluğunu

bir daha anladım" dedi.

Bir başkası olsa ne yapardı?

Teşekkur ederdi değil mi?

Hayır!.. Yugoslav Kralı cumlesini temamlayıb cevab bekler

gibi tavır alınca Ataturk ayağa kalktı, bunun uzerine Kral

da kalkmıştı. Ona bir-iki adım attı ve dudaklarında kendisine

cok yakışan anlamlı tebessumu ile elini uzattı:

106

"-Gecmiş olsun Majeste..." dedi!

Cunku, Mustafa Kemal’in, kendisine İstanbul Rumları şivesiyle

KOSTİ dediği Yunan Kralı Konstantin, ordusu denize

dokuldukten sonra tac ve tahtını kaybetmişti?

O’nun boylesine nukte icinde ibret dersleri cildier tutar(

1).

- ATATURK OLMASAYDI: Bizi benliğimize kavuşturan

gercek tarihimizden de, cehaleti yenmek yolunda başlıca dayancımız

olan Turk alfabesinden de sona kadar mahrum kalırdık.

Dilimiz, Arap/Farsca’nın yanında, salgın haline gelmesi

onun aramızdan ayrılmasından sonra başlıyan, her dilde yabancı

kelimelerin istilasıyla eriyib giderdi.

HİYVE Emiri Bahadır Han’ın TURK ŞECERESİ’nin basılması

ancak İkinci Meşrutiyetten sonra mumkun olabilmişti.

Milli Tarih ve Dil’imizin ASIL gerceğine yol acabilmek icin

Guneş-Dil Teorisi’ne uzanan dikkatleri cekebilme yolları

denedi. Bu arada, ASIL GAYESİ’ni acıklıyamadı: Yusuf Akcura-

Ağaoğlu Ahmed-Sadri Maksudi Arsal-İbrahim Necmi Dilmen-

Dr. Saim Dilemre ve bilhassa Turk lehceleri uzerinde

oser sahibi Veled Celebi İzbudak gibi konunun uzmanlarından

şunu istedi:

"-Bana bir konuşulan Turkce yapacaksınız ki, dunyanın

neresinde olursa olsun butun Turkler, temelde bu dili anlıyabilecekler.

Bugun Turk Ana Vatanı, Rus işgali altındadır. Komunizm,

her yolu denemekte olan bir asimilasyon veya

jenosit tatbikatı icindedir. Birgun yıkılacaklardır. Fakat o gunu

hekliyemeyiz. Cunku ardlarında kalanlar dillerini kokten kaybetmişler

ve biz onlara hep birlikte anlıyabileceğimiz bir dili

veremezsek boşluk doldurulamaz. Sizden bunu istiyorum

"(Veled İzbudak’ın Prof. Feridun Nafiz Uzluğ’a verdiği hatıralarından)."

(1) Benzer fıkraları-nukteleri-tarih, insanlık, bilim, mantık, ibret dersleri i-

Vin bflkınız: BEKLENEN ADAM (Ataturk’un olumunun 5 0 ’inci yılı 1988 şubalımln,

CEM O F S E T ’ce yayınlanan 496 buyuk sahifeli anı kitabı) Yazan:

<;nmnl Kutay.

107

Eğitimin birleştirilmesi (Tevhid-i Tedrisat), Medreselerin

yerlerini cağ okullarına bırakmasının yurutulmesi gunlerinde

Milli Eğitim Bakanı Vasıf Cınar’ı, 1934’de Moskova Buyukelcisi

olarak Rusya’ya gondermesinin gercek sebebleri arasında

Rus egemenliğindeki TURK DUNYASI’ndan haberler

alabil vardı. Ankara’ya gelmekte olan bir kuryemizin yolda uyutularak,

icinde Buyukelcinin Ataturk’e ozel raporunun ele

gecmesinden sonra Vasıf Cınar, ani apandist krizi sonucu

olduğu bildirilen bir hastalık sonucu kırk yaşında Moskova’da

oldu.

Eğer MİLLET MEKTEPLERİ’nin TURK ALFABESİ’ne dayalı

calışmaları, olumunden sonrada devam etseydi bugun

ulkede okuma-yazma oranı yuzdeyuzdu ve bugun, sınırlarımız

icinde Turkce bilmiyen ve anadili ile yazıb okuma

yoksunu kimse kalmayacaktı.

Mustafa Kemal’den once de, oğrenilmesi ve okunması

guc olan Arap kokenli Alfabe (Elifba)nın kolaylaştırılması icin

bazı girişimlerde bulunulmuştu. Enver Paşa, Harbiye Nazırlığı

zamanında "Huruf-u Munfasıla=Ayrık Harfler"! denemiş,

başarıya ulaşamamıştı. Mustafa Kemal ise, 1915’de Canakkale’den

Latin alfabesi ile Madam Corinne’e Turkce mektub

yazıyordu. (Altan Deliorman, Ataturk’un Hayatında Kadınlar.)

Aramızdan ayrılmasından sonra, bıraktığı cağdaşlaşma

mirasından en cok eleştiriye uğrıyanların başında Tarih ve

Dil amekleri geljrj Cunku O’ndan once bu ikisi UMMETCİLİĞİN-

ŞERİATCİLİĞİN ve URUBE (Arablaşma-Araplaştırma)

nın guvenilen temelleri idi. ATATURK ve

ATATURKCULUĞU yoketme yolundakilerin bugun de temel

hedefi onlar...

Nicin şaşmalı?

- ATATURK OLMASAYDI: Bugun ulkemizdeki humanizma

(beşerilik, insancıllık) kuruluşları ya hic olmaz, olsalar

bile yasal statuye kavuşamaz, ice acık, dışarı kapalı kalmıya

mahkum ve mecbur olurduk.

108

ATATURK, Turk insanının dunyada itibarlı ve saygılı olmasını,

onde yer almasını tum yureğiyle istemiş, bu ozlemini

cok zaman ve yerde acıklamıştır.

Birkac ornek vereyim.

1933’de kendisini ziyarete gelen unlu Fransız fikir-politika

adamı Başbakan Eduard Herriot, bakınız, ne diyor: "-Memleketinin

Batı hayatına erişebilmesi icin yapacağı cok işler

vardı. Bunun idraki icindeydi. Bu yeterliğinin asıl unsuru da

Turk insanının medeniyetler kurmuş, cağlar acmış-kapamış,

karşı konulmaz kudret devrinde temsil ettiği hoşgoru, butun

dunyayı kucaklıyacak bir humanizmayı, adını anmadan ve

metnini yazmadan tatbik etmiş olmasıydı. İnsanlık idealinin,

musamaha (tolerans) ’ve her duşunceye saygısı ile rehberi olacağı

inancıydı. Mustafa Kemal’deki bu humanizmanın milleti

icin vazgecilmez şuur olması hasretini, bir başka liderde

bulmak mumkun değildir. (Yabancı gozu ile Cumhuriyet Turkiye’si,

1938, sahife 92).

Şimdi de konuyla ilgili şu sozlerini hatırlayınız: “-İnsanlar

daima yuksek, necip ve mukaddes hedeflere yurumelidirler.

Bu hareket tarzıdır ki, insan olanın vicdanını, dimağını butun

insanlık mefhumunu tatmin eder. Bu tarzda yuruyenler ne kadar

buyuk fedakarlık yaparlarsa o kadar yukselirler." (Ataturk

Diktator mudur? Ahmet Muhtar Kumral, sahife 55).

Bakınız, daha Cumhuriyet, hatta zafer yokken ne demiştir:

"-İnsanlar, adetlerini, ahlaklarını, hislerini, temayullerini,

hatta fikirlerini alarak beslenib, yetişmekle icinden cıktıkları,

icinde yetiştirildikleri topluluğun umumi temayullerinden kurtulamazlar.

Fakat bazı buyuk yaradılışlar vardır ki, onlar yalnız

mensub oldukları topluluğa değil, butun insanlığa karşı

kalblerinin ve ruhlarının hassasiyetini aynı derecede tutarlar."

(Vakit gazetesi, 21 haziran 1922)

Konu uzerinde bilim-kultur icin başka ulkelere gidecek

bugunun-yarının Turk genclerinin her an hatırlamaları şart oğudu

var:

109

Ataturk, arkadaşı Nuri Conker’in (l) kızı Kıymet Conker,

Ankara Kız Lisesini bitirdiğinde kendisine geleceği icin ne duşunduğunu

sormuş, "-İngiltere’de Edebiyat" cevabını alınca,

Behcet Kemal Cağlar gibi onu da İngiltere’ye gondermişti.

Teşekkur ve veda icin geldiğinde ona şunları soyledi:

"-Orada her an bir Turk kızı olduğunu unutma. Cok calış.

Oğreneceklerin sadece senin icin değil, burada bu imkanı bulamıyanlar

icin de gereklidir. Derslerinin dışında, onların cemiyet

munasebetleri, bu arada bilhassa insanlık uzerindeki

duşunceleri, kuruluşları, yaymıya calıştıkları fikirler konularında

bilgi sahibi ol. İcabında beşeri munasebetleri tanzim eden

(İnsani ilişkileri duzenleyen) kuruluşlarına gir. Bunlar

bugun senin memleketinde olmıyabilirler. Ama birgun muhakkak

olacaklardır. Donuşunde rehberlik edebilirsen buyuk hizmet

başarmış olursun." (Orhan Conker’in Ataturk’le ilgili

dosyasından).

Şuna inanıyorum: Halefleri arasında milletlerarası ilişkilerde,

adı-sanı anılmadan en etkin faktor olan humanist kuruluşları,

O’nun gibi kavrıyan cıkabilmiş olsaydı, aslında haklı

olduğunuz nice meselelerde boylesine caresiz kalmazdık.

Cunku hepsi ile ilgilenir, aralarına katılır, hizmet ve ulkulerini

yurt sathına yayar, yon verirdi: Capına, niteliklerine uygun

yon...

Milletinin evrensel goruşune yukseklik-derinlik getireceğine

inanmış İNSAN olarak...

- ATATURK OLMASAYDI: O gunlerin şartları icinde gercek

hurriyet ve istiklalimizi imkansız kılan, tatbik safhasındaki

bir dunya kararı’mn, hak-adalet-tarih hakikatleri icinde sonuclanması

asla mumkun değildi.

Sadece bir ornek vereceğim: Onceleri Rusya-ingiltere-Fransa’nın

koruklediği Ermenilere donuk tahriklere, daha son-

(1) Nuri Conker (18811937) Ataturk’un Selanik Askeri Ruştiyesinden

(Ortaokulundan) Manastır idadisinden (Lisesinden) Harbiyeden arkadaşı idi.

Trablus, Dunya, istiklal muharebelerinde beraberdiler. Yakın dostlukları, Nuri

Conker' in 11 Ocak 1937'deki olumune kadar arasız devam etti.

110

ra Amerika’da katıldı ve Birinci Dunya Harbinde Ermeni ihtilal

komiteleri, harb sahaları dahil, ulkenin her tarafında her turlu

sabotajlara başvurdu, daha cok Rus ordularının onlerinde

Turk topraklarında, izleri bu gunlerde de dehşet uyandıran

vahşetler işlendi.

Oteyandan, Osmanlı Ayan Meclisinde (senatosunda) uye

Bogos Nubar Paşa (!)nın Başkanlığında Paris’te kurulan

ERMENİ DEVLETİ’nin, Kars’tan başlayan ve Sivas’ ı da icine

alan duz cizgi halindeki topraklarını, icabında zor kullanarak

kendilerine teslim kararı alan Sulh Meclis-i Alisi (Yuce Barış

Kurulu)nun hukmunu Amerika da tasdik etti ve gereğini yerine

getirmekle General James H. Harbord vazifelendirildi.

Emrindeki dokuz savaş gemisi ile 17 Ağustos 1919’da İstanbul’a

geldi. Doğruca BATUM’a gidecek, burada kendisini bekliyen

Ermeni Delegasyonu ile buluşacaktı. Başlarında da,

Balkan Savaşında Kamil Paşa kabinesinde Osmanlı İmparatorluğu’nun

Dışişleri Bakanı olan Kapriyel Nuradungyan Efendi

(!) vardı...

Anadolu; Erzurum Kongresini toplamış, Sivas Kongresi

hazırlıkları icindeydi. İstanbul’daki milliyetci Turk aydınları,

başlarında Halide Edib (Adıvar), Amerikalı Generale hakikatleri

anlatmıya calıştılar ve nihayet onu, yolunu Sivas uzerine

cevirterek Mustafa Kemal’le konuşmıya razı ettiler.

1-3 Eylul 1919 arası uc toplantı halinde Mustafa Kemal

ve Rauf Orbay, reddi imkansız tarih gercekleri ile Amerikan

Generaline hakikatleri anlattılar. Sivas’tan Erzurum’a gecerek

Kazım Karabekir’le buluşmasını sağladılar. Olayları bizzat

yerlerinde goren General Harbord, Paris’teki Amerikan Misyonu

Başkanı ve geleceğin A.B.D. Devlet Başkanı Herbert

Hoover’e şu şifreyi gonderiyordu: "-Buyuk bir hata yapıyoruz.

Ermeni Meselesini, ben donunceye kadar olduğu noktada bırakmak

mecburiyetindeyiz. "(1).

(1) Sadece bu konu uzerinde değil, Amerikan Mandası ve Cumhuriyete

kadar Turk-Amerikan munasebetleri icin bakınız: Turk Milli Mucadelesinde Amorika.

288 sahife, yazan: Cemal Kutay, 1970, Boğazici Yayınları-Cağaloğlu,

İstanbul.

111

Amerikalı General daha sonra yayınladığı anılarında şoyle

der: "-Mustafa Kemal ve Huseyin Rauf, Doğu’da mevcudiyetleri

bizim tahminlerimizin cok ustune cıkan devlet

adamlığı-asker-diplomat vasıflarıyla ve Ermenilerle onlara

yardımcı Avrupa devletlerinin ortaya koyamadıkları otantik

vesikalarla, buyuk b ir hatamızı son dakikada onlediler."

Hatırlanmalıdır ki, bu netice alınmasaydı Milli Mucadeleye

devam, cok daha guc olacaktı.

- ATATURK OLMASAYDI: Milletin imkanlarının devlet

hayatında daima gozonunde tutulma, luks-gosteriş-şatafattan

uzak, aynı zamanda vekarlı-haysiyetli-zevkli ve cağdaş kıstaslar

icinde guzel-asil-cazib olabilme yapısı, devlet varlığına

O’nunla beraber gelmiştir.

Sivas Kongresi sonrası, Heyeti Temsiliye’nin Ankara’ya

gelmesi kararlaştırıldıktan sonra Mustafa Kemal ve Huseyin

Rauf, beraberlerindeki sekreterya ile Ankara’ya geldiklerinde,

Kecioren yolu uzerindeki Ziraat Mektebine misafir edilmişlerdi.

İlk kat, calışmalarına ayrılmıştı. Rauf son Osmanlı Mebuslar

Meclisinin toplantısında bulunmak uzere İstanbul’a

gidince Mustafa Kemal, Ankara istasyonundaki Gar Mudurluğu

binasına yerleşti. Burası, hem evi, hem calışma yeriydi.

O tarihlerde Ankara vilayetinin şehir merkezi Kale ve onun

hemen cevresiydi. Kecioren, Etlik, Dikmen, Ayrancı’da

bağı evleri vardı. Ancak, bu bolgenin en yuksek yeri olan

Cankaya’da, yuksek karakavak ağacları arasındaki evler, ayrıcalık

taşıyordu. Bunlar arasında, bir Protestan papazı tarafından

yaptırıldığı icin Papazın Bağı olarak adlandırılan iki

katlı ev, o gunlerde Bulgurlu zade Mehmed ve Rıfat Efendilerin

mulkiyetinde idi. Ankara Muftusu Borekci Zade Mehmed

Rıfat Efendinin onculuğu ile şehrin eşrafı aralarında para topladılar

ve bu bağ evini şehir adına Mustafa Kemal’e armağan

ettiler. O da binayı Ordu adına devir ve ferağ etti, adı da ORDU

KOŞKU oldu.

İki katlı binaya, 1924’de Mimar Vedat Bey tarafından,

Mustafa Kemal’in arzusu yonunde ilaveler yapıldı. Fakat bina

ısıtılamıyordu.

112

Zafer, inkılablar, cumhuriyet dunyanın uzerimizde toplanan

gozleri, Mustafa Kemal’in mustesna şahsiyeti mutevazı

da olsa yeni bir DEVLET BAŞKANLIĞI konutunu zorunlu kılıyordu.

Mustafa Kemal yeri kendi secti, kayalar duzenlendi, dış

cephe pembe rengin hakimiyetinde, icerde yeşilin her tonu ile

ve planının esası Mustafa Kemal’in olan yapı 1932’de temamlandı

ve aynı yılın Haziran ayında da taşınıldı.

PEMBE KOŞK’un doşenmesi icin butcede pek mutevazı

para vardı. Gazi, gerekli olanı, şahsi imkanlarıyla karşılama

kararı aldı ve kendisine tavsiye edilen, o gunlerde Beyoğlu

İstiklal Caddesinde, konusunda bir Turk’un İLK actığı muessese

olan Dekorasyon’un sahibi Selahattin Refik Beyi Ankara’ya

davet etti, binayı gezdirdi, arzularını acıkladı ve

kendisinden teklif istedi.

Ayrıca hic bir uyarıda bulunmadı.

Kısa sure sonra kendisine sunulan tasarıyı inceledi, muhatabı

konuyu gercekten biliyordu ve anladı ki, kendisini tanıyanlarcada

uyarılmıştı: Şatafat-luks ve gosterişten cok uzak

ve ulkesinin mutevazı imkanlarının idrakinde olduğu bahsinde...

Buna rağmen teklifleri, hazırlayanı kırmadan, ulkenin

mutevazı imkanlarını izah edebilmiş olmanın rahatlığı icinde

feragatler istedi. O sırada Ata’nın yanında olan Ankara Belediye

Başkanı Asaf İlbay Bey Ata’ nın şu acıklamasını kaydeder

(Ataturk’un hususiyetleri, Asaf İlbay, sahife 56).

"-Biliyorsunuz, burası Cumhurbaşkanlığı Koşku... Mulkiyeti

d e v le tinB e n d e n sonra buraya Meclisin veya belki milletin

doğrudan sececeği zatlar gelecek. Bu eşyaların parasını

benim şahsen verdiğimi Sizler biliyorsunuz ama, yarın bunu

bilmiyenler icinde yanlış hukumler veren olmaz mı? Memlekete

en zaruri hizmetlerin yapılamadığı butce darlığı icinde

israf yapıldığını duşunenler bulunmaz mı? Bir endişem de

karar mevkiinde olanların şahsi arzularını devlete yukleme

mevzuunda beni emsal gostermeleridir. Bunu hic istemem."

Sonra Selahaddin Refik Beye doner:

113

"-Şahsi imkanlarım olsa bile, boyle mekanlara asgari

masraflarla rahat ve zevkli tefrişi tercih etme tercihindeyim.

Beni anlıyorsunuz zannederim" der.

- ATATURK OLMASAYDI: Osmanlı İmparatorluğumun

kaybettiği topraklar uzerinde bağımsız veya mandaterliği kabullenmiş

Onuc Devlet kuruldu. İhanetler, vefasızlıklar, ahlaka

dayalı siyasetlerin reddinde olan nice olaylar icinde...

Ataturk, bunların hepsini olmamış saydı ve dort yanımızda

kurulan bu yeni devletlerle dostluğu başardı.

Oyle ornekler verdi ki guc inanılır...

Mekke Şerifi Huseyin, 1916’da devletine yani OsmanlI’ya

isyan etmiş, Hicaz, Irak, Suriye ve Filistin’in, kaybına temel

sebeblerden birisi olmuştu: Uc oğlundan biri Urdun, biri Irak,

biri Hicaz’ın başına gelmişti. Mustafa Kemal Kolordu, Ordu,

daha sonra da Yıldırım Ordular Grubu Kumandanı olarak onlarla

dovuşmuştu.

Onları ve Balkanlıları, Birinci Dunya Harbinde savaştıklarımızı

hicbir şey olmamışcasına HEPSİNİ Ankara’da karşıladı.

Ne olcude İbret ve hatta karşıdakiler icin yuz kızartıcı

olaylara sahne olmuş olsa dahi, gecmişin unutulmasının, kin

yollarının acılmamasının, devlet ve milletlerin huzuru icin gerekiyorsa

aynı safta yer almanın akıl-mantık yolu olduğunu

isbatladı. Sadabat Paktı’yla İran-Irak-Afganistan’ı aynı safta

topladı. Yunanistan-Yugoslavya-Rumanyayla Balkan Antantı’na

rehberlik etti “Yurtta Sulh-Cihanda Sulh" dedi.

Hem zafer ilahı, hem barış mimarı olabilmek... ATATURK’de

ikisi de vardı.

- ATATURK OLMASAYDI: San’at ve san’atcının değeri

bugunku duzeyine gelemezdi. Toplum icinde san’atkarı ozlenen

mevki-makamların ustunde gormek ve bunu tescil ettirmek

o gunler’de ancak O’na has ozellikti:"-Hepiniz Mebus

(Milletvekili) olabilirsiniz, Vekil (Bakan) olabilirsiniz. Hatta

Cumhurreisi olabilirsiniz. Fakat san’atkar olamazsınız. Hayatlarını

buyuk bir sanata vakfeden bu cocukları sevelim

(1927’de Cankaya Koşkunde şehir tiyatrosu sanatkarlarının

da cağrıldığı ziyafet sofrasında).

114

- ATATURK OLMASAYDI: Yaşanılan şartlar ne olursa olsun,

istiklal ve hurriyet icin acıkca ifadesi şart gayeleri, devlet

literaturune O soktu: Sakarya Zaferi oncesinde duşman toplarının

Polatlıdan duyulduğu ve devlet merkezinin Ankara’dan

Kayseri’ye taşınması hazırlıklarının yapıldığı buhran gunlerinde

Tekalif-I Milliye adı altında vatandaşın nesi var nesi

yoksa yuzde kırkına el koyarken verilen senedlerle ZAFERDEN

SONRA AYNEN İADE tabirini Maliye Vekili Haşan

Bey:"-ZAFERİN ELDE EDİLMESİ HALİNDE" şeklinde değiştirmek

isteyince, yerinden fırlamış: "-Ne demek zaferin elde edilmesi

halinde... Zafer ELBETTE elde edilecektir. Şuphe mi

ediyorsun?"diye bağırmıştı.

Zaferden sonra da, her yola başvurarak bu senedlerin

sahihlerini bulundukları yerlerde mulki-askeri makamlarla aratmış,

verdiklerinin bedelini geri almalarını temin etmişti.

Senetlerde "Turkiye Buyuk Millet Meclisi Reisi Başkumandan"

olarak kendi imzası vardı.

- ATATURK OLMASAYDI: Bizler ve bizden sonrakiler, bir

şahsi tercihini bir tarafa iterek, milleti icin değişmesi şart bir

cağ san’atı anlayışı adına fedakarlık orneği bulamazdık.

Acıklayayım: Ataturk, Turk Musikisinin her dalı uzerinde

bilgi sahibi idi. CANKAYA’da uzun seneler, sahalarında ihtisaslaşmış

ses-sa* sanatcılarından seckin topluluklar bulundurmuştur.

Bu, O’nun kişisel zevki, tercihi idi. Fakat dunyanın

değer verdiği evrensel kıymeti olan sanat alanlarında Turk insanının

yetişmesini, kitlenin sanat zevkinin bu miyar ve mikyaslara

uygun olmasını ısrarla istemiştir. Bakınız: Harf

devrimi gunlerinde, İstanbul’da Sarayburnu Parkında vatandaşlarıyla

sohbet ederken, Doğu-Batı Musikisi uzerinde neler

soyluyordu: "-Su gece burada guzel bir tesaduf eseri olarak

Şark’ın en mumtaz (seckin) iki musiki hey'etini dinledim. Bilhassa

sahneyi birinci olarak susliyen Munire-tul-Mehdiye Hanım,

san’atkarlığında muvaffak oldu.

Fakat benim Turk duyguları uzerindeki muşahedem (izlenimlerim)

şudur ki, artık bu Musiki, bu basit Musiki, Turk'un

cok gelişmiş ruh ve hissini tatmine kafi gelemez.

115

Şimdi karşıda medeni dunyanın musikisi de işitildi. Bu

ana kadar Şark (doğu) Musikisi denilen terennumler (seslenişler)

karşısında cansız gibi gorunen halk derhal harekete

ve fealiyete gecti (Milli Eğitimle ilgili Soylev ve Demecleri, sahife:

373).

Burada adı gecen Munire-tul-Mehdiye Hanım, Mısır’ın

unlu şarkıcılarındandı. O sahnede iken karşı gazinoda da

Peşte’den gelmiş Macar orkestrası, Strauss’ın eserlerini icra

ediyordu.

Konservatuvarı kurmak icin gelen Cari Ebert’e şu soyledikleri

hatırlanmıya değer:"-Siz, bir Nordik (Kuzey Avrupa) ulkesinde

gibi kararlar alın. Turk insanının ruhunda her sahada

muasırlık (cağdaşlık) vardır."

- ATATURK OLMASAYDI: Din ve Maneviyatı akıl ve

mantıkla boylesine bağdaştıran bir başka insan bulamazdık.

O, d in’in dunya’dan ayrılmasını bunun icin kat’iyetle istedi.

Fakat, İslam dininin kural ve telkinlerini değerlendirirken,

O’nun dayandığı akıl-mantık-halk psikolojisi terkibine, hic bir

unlu ilahiyatcı yetişemedi.

Sizlere bir Zekeriya Sofrası misali vereceğim. Ben bunu,

hemşiresi Makbule Boysan Atadan Hanımfendiden bizzat

dinledim.

Zekeriye Sofrası, daha cok Ramazan ve sonrasi gunlerde,

yalnızca ciğ yeşillik yenilen sofra’ya verilen isimdi. Duadan

sonra yuce Tanrı’dan istenecek dileklerin yerine

getirileceği inancı vardı.

CANKAYA Koşkunun biraz ilerisinde, Ağabeyi Ataturk’un

yaptırdığı evde oturan Makbule Hanımfendi, birgun koşke

geldiğinde Ata kendisine: "-Canım ciğborek istedi. Hazırlarsan

sana akşam yemeğine gelirim" der. O akşam Makbule Hanımefendiye

arkadaşları Zekeriya Sofrası’na davetlidirler.

Durumu Ata’ya anlatır ve ertesi gun icin rica eder. Ataturk

merakla sorar:

"-Nedir bu Zekeriya Sofrası?" aldığı cevab uzerine "-Pek

i"der ama, beraberine Salih Bozok-Cevad Abbas-Nuri Con-

116

ker-Fuat Bulca gibi hemşiresinin Selanik’ ten tanıdığı eski arkadaşlarına,

Prof. Dr. Neşet Omer İrdelp’le, İlahiyatcı-Dinler

Tarihi Prof. Şemseddin Gunaltay’ı da katarak hemşiresinin evine

gider.

Orada, Mareşal Fevzi Cakmak’ın refikası Fitnat Hanımefendi,

İsmet İnonu’nun refikası Mevhibe Hanımefendi, Celal

Bayar’ın refikası Reşide Hanımefendi ve cevrede oturan şahsiyetlerin

eşleri vardır. Ata’yı gorunce şaşıran hemşiresi, once

karşı cıkar: "-Su sofraya oturmak icin iki rekat namaz

kılmak, niyet tutmak gerekir." der. ATA gulerek: "-Namazımıza

sen karışamazsın. O, Allah'la kulları arasındaki mevzu. Niyete

gelince: Merak etme, hepimizin ulkesi ve şahsı icin niyetleri

vardır" der arkadaşlarıyla yemek salonuna girer, hepsini

selamlar ve kendilerine ayrılan yerlere otururlar.

≪

Sofrada sadece ve yalnızca ciğ sebzeler vardır: Yenebileceklerin

tumu boyledir.

Ataturk, onlardan iştahla yerken, Universitede Dinler Tarihi

hocası olan Şemseddin Gunaltay’a sorar:

"-Acaba bu ZEKERİYE SOFRASI’nın asıl sebebi nedir?

Aldığı cevabı dinler, sorusunu Tıp Profesoru Neşet Omer

lieye sorar, onu da dinler.

Sonunda der ki:

''-Ben biraz farklı duşunuyorum. Dinlerin adet-geleneklerinin

daha reel, gercekci sebebleri olmak lazım. Bu ZEKERİYA

SOFRASI, adından da anlaşılacağı uzere sanırım

Musevilikten kalmış. Onlarda da oruc var bilirsiniz. Bizde

Ramazan ayında sahur ve iftarda bol yağlı-şekerli-unlu maddeler

ile bol et yenilir, bunlar da mide rahatsızlıklarına yol acabilir.

En iyisi şifalısı da sebze ve tercihen ciğ sebze

yonilmesidir. Bu kuru tavsiye olarak telkin edilse kimse aldırmaz,

ama bir niyet ve o niyetlerin gercekleşeceği soylenirse

cazib gelir. İşte bizim hemşirenin şu sofrası gibi...

Bence dinleri ve dinlerin tavsiyelerinin bu istikamette

(yonde) ele alınması onların gecen zamana rağmen değerle117

rini kaybetmemiş olanlarını otekilerden ayırmaya yarar: Şu

Zekeriya Sofrasında olduğu gibi..."

Ne dersiniz?

- ATATURK OLMASAYDI: Turk Milleti icin kusur (eksiklik,

nasibsizlik) olarak gosterilen haksız-yersiz-kasıdlı-mantıksız

iddia ve kanaatler sona kadar yerinde kalacaktı.

Bunlardan birisini, iki defa Postnişi-i Hazret-i Mevlana olan

Veled İzbudak (1) Celebi anlatır. (Bilinmiyen Ataturk’ten

Hatıralar, Munir Hayri Egeli)

"-Tarih-Dil mevzularıyla yakından meşgul olduğu devreydi.

Zaman-zaman Cankaya’daki toplantılarında davetli olarak

bulunuyordum ve arzusu uzerine Dil Kurumunda aktif vazife

almıştım. Din ve Tasavvuf mevzuları uzerindeki hizmetlerim

de malumu idi. Boyle bir araştırma toplantısında birden bana

hitab etti:

"-Sizden bir ricam olacak, dedi, bir ulkeye ve millete ALLAH

katından bir Peygamber neden gonderilir?"

Şu cevabı verdim:

O ulke ve millet veya kavim bilinen ve benimsenen ilahi

emirler, ahlak nizamı ve iman şartlarını kulliyen inkar ve

dunya icin menfi misal olursa, onları doğru yola sevk icin Cenab-

ı Hak tarafından vazifelendirilir. Butun semavi kitabların

birleştiği hakikat budur."

(1) Veled Celebi izbudak (1 869-195 3) son devir Turk bilim dunyasının

temel şahsiyetlerindendir. Turk Tarihi ve Dili uzerinde temel eserler verdi. Azerice

, Uygurca, Kıpcakca, Turkmence, Tatarca’nın yanında Farsca-Arapca-

Urdu dillerini biliyordu. Mevlana Celaleddin’in onsekizinci gobekten

torunuydu. Turk Ocaklarının manevi mimarları arasındadır. Millet Meclisinin

II, III, IV, V' inci devrelerinde Kastamonu, VI devresinde Yozgat milletvekili idi.

Başlıca eserleri arasında, Fuzuli’nin Soykoku ve Su Kasidesini yorumu,

Mevlana'nın Vasiyetinin yorumu, Menkibe ve Rubaiyat (dortlukleriyle) Mevlana,

Turk Diline Methal (giriş) Buyuk Turk Lugati, Turk Atasozleri yorumu

vardır. TURK YURDUdergisi ve gazetelerde ckmış yazıları sahalarında temel

kaynak niteliği taşır.

İki defa Mevlana Postnişinliğine secilmiş, Birinci Dunya Harbinde kurduğu

Mevlevi Mucahitler Alayı ile Hicaz-Filistin cephelerinde savaşa katılmıştı.

118

Nasıl derinden bir nefes aldığı, yuzundeki memnuniyet

hatları, başıyla tasvibkar hareketleri hala gozlerim onundedir.

Dedi ki:

Evet... cok haklısınız. İşte bu sebebledirki Yuce Tanrı,

Turk ulkelerine ve milletine, bir Peygamber gondermek ihtiyacı

duymamıştır. Cunku Turk milleti, İslamiyetten cok cok

zaman once VAHDANİYET (TEK TANRI) inancına sahibti ve

ahlak yapısını bir Peygambere muhtac olacak kadar hicbir

devirde kaybetmedi. İnsanoğlunun yaptığı putlara tapmadı."

Sonra da şu acıklamada bulundu:

"-Gecenlerde Urdun Emiri Abdullah memleketimizde idi.

Sohbet sırasında mevzu, İslam Alemi icin mukaddes sayılan

beldelere intikal etmişti. Biliyorsunuz, bu zatın babası Mekke

Emiri Şerif Huseyin Paşa, I. Dunya Harbinin en buhranlı devrinde,

devleti Osmanlı Hakanlığına, İngilizlerle işbirliği yaparak

isyan etmiş ve Hicaz-Filistin cephesinin duşmesine asıl

sebeb olmuştu. Emir Aptullah, Uc Peygamber Hz. Musa, Hz.

İsa ve Hazret-i Muhammedin aynı mıntıkada ve aynı kavimler,

yani Sami akvam, Museviler ve Araplara gonderildiğini,

bu sebeble bu beldelerin Musevilik-İsevilik-Muhammedilik icin

Mukaddes olduğunu, bu kudsiyetin de devam ettiğini hatırlattı.

Biliyorsunuz biz Turkier, İslamiyet'i VAHDANİYET (TEK

TANRI) inancını getirdiği icin kabul ettik ve onun cihan hareketi

olabilmesini kafa ve kılıcımızla biz temin ettik. Eğer Turkler

Musluman olmasaydı İslamiyet, Musevilik gibi mevzii bir

din olarak kalırdı. İslam alemine bu hakikati anlatmak lazımdır.

Araplar topraklarında uc semavi din peygamberinin gelmesiyle

iftihar ederler ve ustunluk iddia ederler. Bizi de boyle

bir nasibden mahrum olduğumuz icin kucumserler. Aslında

bu bizim ahlak ve insanlık benliğimizi, hic bir devirde bir Peygambere

muhtac olacak kadar kaybetmemiş olmamızın İlahi

takdir ve tasdikidir. Cunku hangi Peygamberin nerede irşad

vazifesi ifa edeceği, Tanrı’nın takdiridir.

Bu hakikatleri idrak edebilmiş din adamlarımızın milletimize

bu gercekleri anlatarak o topraklarda aradıklarının asıl

119

ilham ve kudret kaynağının kendi vatanı olduğunu, karşıdakilerin

cedlerinin ayıbını kapatmak icin uydurduklarına inanmamalarını

temin etmeleri asli vazifedir."

■ ATATURK OLMASAYDI: "-Ulkemiz ve milletimiz uzerinde

asırlarca oynanmış haksız-ahlaksız senaryoların tortularından

kurtulamazdık. O’nun mustesna kişiliğinin yarattığı

hayranlık Turk miletinin gercek yapısını kavrama yolunu actı.

Ne yazık ki bugun unutulma eşiğinde olan gerceğin tipik

isbatları arasında, Turk Milli Mucadelesinin zaferiyle devrilmiş

unlu İngiliz devlet adamı Lloyd George’un şu itirafı vardır:

"-Mevcud unsurlar, devleti idare-askerlik-maddi hatta

manevi kıstaslar, Turklerin Sevr şartlarını kabul etmekten

başka yolları olmadığını gosteriyordu. Turkler, onyıl icinde uc

harbe girmişler, ucunu dekaybetmişlerdi. Orduları silahlarını

bırakmış, limanları, demiryolları,başlıca beldeleri işgal edilmişti.

Elle tutulur, gozle gorulur hic bir imkana sahib değildiler.

Sadece ben değil, Sulh Meclis-i Alisinin (Yuksek Barış

Kurulunun) Fransız, İtalyan, Amerikan devlet adamları da aynı

duşuncede idiler. Fakat karşımıza, tarihin ancak bir taraflarının

dehasına şehadet ettiği fevkalade insanların meziyet ve

yaratıcılık vasfının hepsine sahib bir insan cıktı. Boyle bir insana

mağlub olmak dahi mazhariyettir. O’nun şahsında Turk

milletinin hakiki muhtevasını gorebilmiş olmamız da istikbalde

bizden sonrakilerin hatırlaması şart vazifedir."

Yunanistan’ın son Anadolu macerasının mimarlarının başında

gelen bu İngiliz devlet adamınkine benzer ve O’nun kişisel

ustunluklerini milletinin yapısı olarak gorenlerin sozleri

ve tesbitleri cildler tutar.

Bu tesbitler uzerinde kendisi ne duşunmuştur?

Zamanının unlu Biyoğrafi ustadı Alman Emil Ludvvig

1934’de Ataturk’un hayatını yazmak icin Ankara’ya gelmişti.

Eserleri arasında gecmişin ve yaşanılan devrin iz bırakmış

nice şahsiyeti vardı.

O gunlerde Polonya Cumhurbaşkanı, cok unlu bir piyanist,

bir virtuoz olan İgnas Jan Paderevsky’nin hayatını yazıyordu.

Mustafa Kemal kendisini kabul ettiğinde, once bedeni

120

hususiyetlerini uzun-uzun tetkik etmesi Genel Sekreteri Hikmet

Bayur’un dikkatini cekmişti. Nitekim soysopu uzerinde

bilgiler edindikten sonra Hikmet Bayur’a ATA’nın musiki ve

bilhassa keman-piyano ile meşgul olub olmadığını sormuş,

Bayur’un bu soru uzerine şaşkınlığını gorunce şu acıklamayı

yapmıştı:

"-İzah edeyim: Ataturk'un parmakları daha cok bu muzik

aletleriyle meşgul olanlatın bariz hususiyetleridir. Mesela Paderavsky’ninki

boyledir. Size rica edeceğim: Bana bir elinin

parmaklarını bir kağıda cizer, verir misiniz?"

Ataturk, bu isteğe tebessum etmiş, daima nazik ev sahibi

olarak arzuyu yerine getirmiş, fakat tarihcinin yanlış hukum

vormemesi icin şu acıklamayı yapmıştı:

"-Bana ailemde zafer kazanmış buyuk kumandanlar olub

olmadığını sormuştunuz. Size yoktur cevabını vermiştim.

Şimdi parmaklarımı omru savaş meydanlarında gecmiş bir

nskerde yadırgadığınızı seziyor gibiyim. Size kestirmeden bir

acıklama yapacağım: Eğer bende bazı fevkaladelikler goruyor-

buluyorsanız bunları sadece ve yalnız TURK OLMAMA,

TURKLUĞUME bağlayınız. Bu ulkenin butun insanları temel-

(lu benzer yapı icindedir. Hatta kusurlarımızda bile... Biz bu

nynı kaynağın kok sağlamlığı ile milliyet ve devlet yapısını

muhafaza edebilmiş mustesna milletiz. Sadece ben değil, talihte

bu buyuk millete sahalarında hizmet edebilmişler varsa,

hapsinin ilham kaynağı aynıdır. "

- ATATURK OLMASAYDI: Hayatında olduğu gibi olumunde

de bağrından cıktığı milletini o gunlerden-bugunlere

ılunya gundeminde tutabilmiş bir başka insana sahib olamazdık...

Ataturk’un naaşı, tahnit edilmiş olarak, 19 Kasım 1938

utıbahı Saat 08.21’de top arabasına konularak Ankara’ya golıırulmek

uzere Dolmabahce Sarayından alındı. Hukumetin

Protokol Heyeti olarak tesbitlediği yirmiyedi kişi arasında,

( iu/otesini ve Anadolu Ajansını temsil etmiş olan bir ben buuun

hayattayım.

121

Tarih ortadadır: Değil sadece yirminci yuzyılda, gecmiş

devirlerde de bir faninin hayata vedaı, ATATURK’unku kadar

cihanda alaka gormemiştir.

Hayatında olduğu gibi, olumunde de bu topraklarda yaşayan

dilleri-dinleri-ırkları ayrı insanları ideallerinin cevresinde

toplamıştı: Dolmabahce’yi Galata koprusune bağlıyan

yol uzerindeki caddenin iki tarafından Turk olmıyan cumhuriyet

vatandaşları, coğunlukla Rumlar-Ermeniler-Museviler oturuyorlardı.

Kortejimiz gecerken tıklım-tıklım insan başı

sarkan pencerelerden yurekten feryatlar yukseliyor: "-Ataturk,

bizleri bırakıp nereye gidiyorsun?" feryatları ayyuka cıkıyordu.

O tarihlerde birbiriyle bitişik bu dar cepheli evlerin pencerelerini

susliyen saksı cicekleri kortejin ustune adeta

yağıyordu.

Trenimiz ertesi sabah şafağa yakın PolatlI’ya doğru ilerlerken

ellerinde meş’ aleler kadınlı-erkekli Turk insanı adeta

trenin yolunu kesmek istercesine yollara dokulmuştu:"-Ata...

Ata... Bizleri Gimlere Goyun da Gidiyon?"feryatları yeri goğu

inletiyordu. Ben, mesela Erzincan buyuk zelzelesi gibi felaketleri

gormuşumdur: Ana-babalarını, eşlerini, evlatlarını toprağa

"Allah verdi, Allah aldı" tevekkulu icinde gozyaşlarını

kalbine akıtarak sakin durmıya calışan Turk halkı, O’nun bu

ebediyet yolculuğuna adeta isyan etmişti, havsalası almıyordu.

Dolmabahce yolu uzerindeki evlerin sakinleri Museviler-

Rumlar-Ermeniler ile bu Anadolu koylusu; altıyuz yılı aşkın

komşu yaşamışlar, ama din-dil-ırk farklılıklarını korumuşlardı.

ATATURK’U uğurlarken aynı acının elemini boluşuyorlardı.

Buna şahidimdir.

Hayatında olduğu gibi, olusu ile de bu toprakların istisnasız

butun insanları’ nı kementlemişti.

O’nun devrinde Buyuk Millet Meclisinde yer alan Musevi-

Rum-Ermeni Milletvekillerini tasfiye edenler inanılması guc

bir hata irtikab etmişlerdir: "-Birimiz, hepimiz, hepimiz birimiz

icin" demişti ama, bu teşhisinin butun şartlarını eşsiz Humanizması

icinde devlet siyaseti yapmıştı.

Dunya nasıl ayağa kalkmıştı?

122

Almanlar, Birinci Dunya Harbinin destan gemisi Emden

Kruvazorunun capasını taşıyan seckin denizci, havacı, karacılarını

gondermişlerdi. Canakkale’de dovuşup yendiklerinden

hayatta kalan İngiliz Mareşali Birdvvood, koturum

ayaklarıyla elinde Muşir asası ile gelmişti. Kacıp canını kurtarabilen

Yunan Kumandanlarının kıdemlisi Plastras oradaydı.

Hayatında olduğu gibi olumunde de

kinleri-duşmanlıkları-nefretleri sevgi-saygıya donuşturmeyi

başarmıştı.

Amerikan Başkanı Roosevelt:"-En buyuk arzumu beraberimde

goturmek acısı icindeyim: Hasretim, Beyaz Ev’de vazifem

temamlandığında bu cok buyuk insanı memleketinde

ziyaret etmekti" demişti. Macar Peşti Hirlap Gazetesi şoyle

yazıyordu: “-Dunya O’nun olumu ile fakir duşmuştur."

Ya İspanyol ARRİBA’daki satırlar bir cap kıyaslaması’-

dır-."-İnsanlar Everest tepesine eriştiler. Fakat Mustafa Kemal’e

erişmezsiniz: Siz ona yaklaştıkca o irtifa (yukseklik)

kazanır ve aradaki mesafe ebediyen baki kalır."

Aramızdan ayrılışı uzerinden ELLİBEŞ yıl gecti: Soyler

misiniz? Gunumuzde de Turkiye’nin dunya dilinde yer bulabildiği

herhangi bir olayda, adını, milletinden sokub almak

mumkun mu?

OLMASAYDI bunların hangisi olabilirdi?

- ATATURK OLMASAYDI: Ulkelerine ve milletlerine hizmet

etmiş insanlar, emeklerinin şukranı olarak kendilerinin

hatırlanmasını istemişlerdir. Ataturk se ancak, gosterdiği hedeflere

erişildiği zaman hatırlanmasını istemiştir. OLMASAY’-

dı bu muhteşem gaye feragati asaletinden mahrum

kalacaktık.

Cumhuriyetin ONUNCU YIL KONUŞMASI siyasi vasiyeti

yapısındadır.

El yazılı aslının beşinci sahifesinde, anlatmak istediklerini

şu cumlelerle temamlamıştı:

"-Bugun aynı iman ve katiyetle soyliyorumki, Milli ulkuyu

tam bir butunlukle yurutmekte olan Turk Milleti az zamanda

123

butun medeni aleme buyuk milet olduğunu bir kerre daha tanıtacaktır.

Ne Mutlu Turk’um Diyene..."

Sonra, bilinmez nasıl bir duygu ile, bu son satırı cizmiş,

başına 5/1 ve 5/2 işaretlerini koyduğu iki sahife daha ilave

etmiştir.

"-Asla şuphem yoktur k i Turkluğun unutulmuş buyuk medeni

vasfı ve kabiliyeti bundan sonra ki inkişafı ile, atinin yuksek

medeniyet ufkundan yeni bir guneş gibi doğacaktır.

Bu soylediklerim hakikat olduğu gun senden ve butun

medeni beşeriyetten dileğim şudur:

Beni hatırlayınız.

Turk milleti;

Ebediyete akıb giden her on senede, bu buyuk millet

bayramını, daha buyuk şerefler, saadetler, huzur ve refah icinde

kutlamanı gonulden dilerim.

"Ne Mutlu Turk’um diyene."

Ve, metni temamladıktan sonra ATATURK’UN KENDİ EL

YAZILI ASLI’nın foto-kopisinde gorduğunuz uzere, 5/1’inci sahifede

gorulduğu gibi.

124

"-Bu soylediklerin hakikat olduğu gun senden ve butun

medeni beşeriyetten dileğim şudur:

Beni hatırlayınız."

Cumlelerini eliyle cizmiştir.

Bu cizmenin de ibretli safhası vardır.

Hazırladığı konuşmayı, eski Genel Sekreteri, Maarif Vekili

ve Afgan Kralı Emanullah Han’a Turkiye’de gorduğu değişiklikleri

ulkesinde tatbik ederken şartları tetkik ve fikir

vermek icin gonderecek kadar duşuncelerine değer verdiği

rahmetli Hikmet Bayur’dan okumasını istemiştir. Bayur, gosterdiği

hedefler gercekleştiğinde kendisinin hatırlanması

şartını, eninde-sonunda mukadder veda’ı duşundurduğunu,

milletini bu emsalsiz bayramda, onu kendisine kazandırmış

ovladının ayrılışı huznu ile dertlendirmemesini istemiştir.

ATA, bu duşunceyi dinleyince tereddud etmiş, sonra gulumsiyerek

kendisine:

"-İleride bu tavsiyeden nadim olmamanı temenni ederim"

demiş ve burada gorduğunuz gibi cizmiştir.

Herşeyi; milletinin vefasına, kadirbilirliğine ve esirgenmemiş

emekleri kalbinde ve hafızasında koruyacağı inancına

omanet ederek...

Emanet olduğu yerdedir.

O’na layık olub olamamışlık da bizlerden cevab bekliyen

norudur.

ATATURK OLMASAYDI’yı bu soru ile noktalıyorum.

Cemal Kutay

Bursa, Mayıs, 1993

127

KAYNAKCA

- ATATURK DEVRİ ile alakalı kendi eserlerim: (Cumhuriyetin onbeşinci

yıl kitabı-Turkiye İstiklal ve Hurriyet Mucadeleleri Tarihi (yirmi cild)-

Kurtuluş ve Cumhuriyetin manevi mimarları-Bilinmiyen Tarihimiz (dort

cild)-Ortulu Tarihimiz (iki cild)-Sizli Tarihimiz (ik cild)-Beklenen Adam

(Ataturk’un yarıda bıraktıklarını temamlıyacak olanın not defteri)-Ataturk’un

son gunleri-Ardında kalanlar-MİLLET ve TARİH KONUŞUYOR

mecmuaları cildleri.)

- Kaynakcalı Ataturk gunluğu (Prof. Dr. Utkan Kocaturk)

- Sınıf arkadaşım Ataturk (Ali Fuad Cebesoy)

- NUTUK (Gazi Mustafa Kemal)

- Ataturk’un Almanya gezisi (Mehmed Onder)

- Turkiye Buyuk Millet Meclisi zabıt (tutanak) dergileri.

• A taturk’den Hatıralar (Haşan Rıza Soyak)

• Anafartalar muharebatma ait tarihce (Mustafa Kemal)

- Anafartalar kumandanı Mustafa Kemal ile mulakat (Ruşen Eşref)

- Ataturk’un soylev ve demecleri (uc cild) Tarih Kurumu

- Ataturk ve Turk Kadın haklarının kazanılması (Afet İnan)

- Buyuk kardeşim A taturk - anlatan: Makbule Atadan

• İstiklal Harbimiz (Kazım Karabekir)

• Erzurum’dan olumune kadar Ataturk’le beraber (Mazhar Mufit Kansu)

- İslam Ansiklopedisi (Ataturk maddesi)

- Kemal Ataturk ve Milli Mucadele Tarihi (Enver Behnan Şapolyo)

- Diyanet cephesinden A taturk inkılabları (M. Celal Saygın)

- Ataturk sevgisi (Tarık Yolacan)

- Ataturk’un hayatında kadınlar (Altan Deliorman)

- Ataturk’den bize (M. Sunullah Bayar)

- Din, toplum ve Kemal Ataturk (Ercumend Demirer)

- Din ve insan psikolojisi (Dr. Niyazi Koymen)

• Kur’anın nasih ve mensuh ayetleri (Ahmed Gurkan)

- Manzum Dualar (Enver Tuncalp)

• Cankaya (Falih Rıfkı Atay)

• Kur’an-ı Kerimden İlhamlar (Behcet Kemal Cağlar)

- Ataturkculuk nedir? (Falih Rıfkı Atay)

129

ATATURK OLMASAYDI

İsimli eserin yayınlanmasına katkıda bulunan kişiler

A • TUZEL KİŞİLER

1. DARDANEL Gıda Sanayii A.Ş

2. MERTKİM Kimya Sanayii A.Ş

3. MOBİL OIL T.A.Ş

4. NETAŞ Northern Elektrik ve Telekomunukasyon A.Ş

5. PEKİNTAŞ İnşaat Sanayii A.Ş

6. SURTEL Kablo A.Ş

7. TEKFEN Holding A.Ş

8. TEKFEN İnşaat ve Tesisat A.Ş

9. TURK YTONG Sanayii A.Ş

10. YONET Yeminli Mali Muşavirlik ve Denetim A.Ş

B - GERCEK KİŞİLER

11. Reşat ALATALI

12. D. Fikret AYKAN

13. Sema BAĞCI

14. Ahmet BERKER

15. Toni CAUKİ

16. Kutlu CUBUKCUOĞLU

17. Osman DRAMAN

18. Naci ENDEM

19. Subutay GENCEL

20. Metin GOKER

21. Tarık GUCUYENER

22. Erol GUNER

23. Haşan GURCAY

24. Cemal HASDEMİR

25. Ahmet HATİPOĞLU

26. Adem KALABAK

27. Onac KANAN

28. Nejat KİPER

29. Kutlu MEMİŞOĞLU

30. Tumer MUFTUOĞLU

31. Enver OZSOY

32. Erol PELİSTER

33. Ozcan SAİM

34. Abdullah SAR İKAYA

35. Omer SUNMAN

36. Erol TEZCAN

37. Alp TİRYAKİOĞLU

38. Kazım TURGAY

39. Arto VARTANYAN

40. Nami YALCIN

41. Arşen YARMAN

42. Sumer ZEYBEKOĞLU

Ncıl : Bu liste, katkıda bulunupta adının acıklanmasını istemiyen kişileri

kapsamamaktadır.

Bu beş kitap okunmadan Turkiye’nin

son yuz senesi icin doğru hukum

vermek mumkun değildir.

OSMANLIDAN CUMHURİYETE

YUZYILIMIZDA BİR İNSANIMIZ:

HUSEYİN RAUF ORBAY (1881-1964)

Tek bir kişinin yaşantısı’nm, Sultan Hamid’in son onyılından

başlıyarak İmparatorluğumuzun hayat sahnesinden cekilişi,

yokolma’nın dunya kararı halinde karşımıza dikildiği kapkaranlık

gunlerden milli mucadele mucizesi, cumhuriyetin ilk umid yıllarının

icine nasıl yerleşmiş olduğunu, cevab ariyan sualleri, sislere

itilmiş hakikatleri ve gunumuzdeki mirası ile beş cilde sığdırılabilmiş

kitab'da bulacağınızı acıklamakla kalmıyor, isbat hakkım

saklı olarak: "-Bu kitab okunmadan Turkiyenin son yuzyılını

kavramak mumkun değildir" diyorum: Ulkenin yaşama ortalamasının,

yuzaltmışbir telif eserin insanboylarını aşan emeğin sahibi

kıdemli tarihcisi olarak...

Evet... Guc inanılır, ama gercek...

RAUF, hayatının cok yanı ile gayrıda yaşanmamış olayların

orijinal şahsiyetidir: Yirmidort yaşında deniz kurmayyuzbaşı olarak,

Amerika’da inşa ettirilen MECİDİYE kruvazorunu getiren ve

Padişah Abdulhamid tarafından, OsmanlI donanması umum mufettişliğine

Ferik (Or) Amiral rutbesiyle vazifelendirilen Kaptan

Bagnam Paşa ile Amerika’ya gidişinde, başkan Theodor Roosvelt

tarafından, başkanın şahsına elyazısı ile gonderdiği bir mektub

sonucu protokoldışı kabulu ve ancak Amerikanın başkanının hususi

ile izni dunyanın yeni buluşu denizaltılar uzerinde inceleme

izni almış İLK ve SON yabancı şahsiyet olmasıyla başlıyan

bu ozelliği, diyeceğimki, gozlerini kapamasına kadar hatıra gelebilecek

ceşidli sahalarda devam etmiştir: Cok zaman gerilerde, ama

olaylara yon vererek... Hakiki yapısı ile hala bilmece olan

Sultan Hamid’i, 1904-1906 Japon-Rus savaşında harbin kaderini

cizen deniz muharebelerinin gelişmelerini geceleri muharib donanmalarının

flamalarıyla takib eden Osmanlı Hakanına Bagnam

Paşanın acıklamalarını ceviren O’dur. Otuzuc yıl, Sultan Aziz’in

tahttan indirilmesinde donanmanın rolunu adeta cezalandırmışcasına

harb gemilerini limanlara bağlayıb curuten aynı Padişahın,

Avrupa’ya İLK denizaltıyı ulkesine getirme girişiminin bu celişkiyle

yaşamış tek şahidi de O’dur. İngiltere monarşisinin demokrasi yapısını,

Latin tipi Fransanınki ile gorerek ve yaşıyarak kıyaslıyabilen

ve bu sebeble 1925’de temel gayesi Cumhuriyeti daha sonra

itildiği oligarşi diktasının uzağında tutabilmek cabası TERAKKİPERVER

CUMHURİYET FIRKASI bu kıyaslamanın bahtsız denemesi

oldu. Girişimin fikir mimarının da, yeri boş cağdaş Turk

kadın şahsiyeti Halide Edib Adıvar olduğunu da, beş cildin bin-bir

hakikatinden sadece birisi olarak belgeleriyle beraber o sahifelerde

bulacaksınız.

Ve,

Tekrar ediyorum: Misaller vermiye kalkıştığınızda, mustakil

kitapcık hacmına sığamıyacak nice-nice sisler icindeki son yuzyılı

tarih aydınlığı’nın ışığında doğru’yu belgeleriyle sıralamış tarafsız-

cıkarsız-ardduşuncesiz-politikasız ve sadece gercekleri

aramış-derlemiş bir emeği alakaya layık goruyorsanız edinin...

Cok sık, ve sadece siyasi rejim olarak değil, şahsi haysiyetimiz

hucceti olarak kullandığımız OZGURLUK sozcuğunun gercek yapısına

da belki daha cok saygı duyarsınız...

OTUZBİR MART

85. yaşında

bir

"GERİDONUŞ"un

mirası

(1909-1994 ve ?)

23 temmuz 1908’de ilan edilen İKİNCİ MEŞRUTİYET, sekizay

yirmigun sonra, 13 nisan 1909’da, kanlı-kinli "b ir GERİ-

DONUŞ ayaklanması" ile karşıkarşıya kaldı. Tarihlerimiz,

eski takvim ifadesiyle kısaca OTUZBİRMART İRTİCAİ derler.

Aradan seksenbeşyıl gecti.

Ayaklanmanın temel gerekcesi şeriat-kadın haklarına

karşı cıkma - batılı yaşama duzeninin reddi esaslarına dayanıyordu.

Seksenbeşyıl onceki ihtilal asker ayaklanması ile başladı,

başarıya ulaştığı sanıldı, daha kudretli bir asker karşıkoymasıyla

bastırıldı.

Bugun 1994...

1994 Turkiyesinde AYNI HEDEFLERE donuk İLKİ’nin mimBcıları

var.

Bugunkuler, siyasi partileri-gizli/acık tarikatleri-universitelor

dahil her kademe ve yapıda okulları-kursları-vakıfları-derımklori-

yayınları-radyo/televizyonları, ic/dış teşkilatları,

kumcu TAM KADRO ile geliyorlar:İLKİ’nin gaye ve hedeflerini,

değişen zamanın şartlarına meharetle kılıflıyarak: MİLLİ İ-

I İADE diyorlar ve diyecekler, S ANDI K’tan cıkacaklar...

Ve, bu tempo ile ON YIL sonra iktidardalar.

O GUNLERE kadar kopkoyu ilkel bir Arap-Acem ummetciliğinin

ideolojide-tatbikatta; zaman-mekan planını takvim

yaprakları hassasiyetiyle kronojiye bağlamış olarak...

"b ir GERİDONUŞ’un mirası’nda ONCEKİ’nin bilmeceler orulu icyapısını, bakir belgeler-

hatıralar, ic/dış tesbitlerle beşyuzelli sahifeye ulaşmış bir

cild halinde Kazancı Muessesesi, umuyor ve temenni ediyorum,

kanlı-kinli GERİDONUŞUN seksenbeşinci yıldonumu

1994 yılı icinde ibretinize sunmuş olacak... Belki hayal ama

kapalı gozleri bir lahzacık da olsa acabileceği umidini beraberinde

getirerek.

Sanıyorumki son satır’a geldiğinizde, bugunedek rejimin

garantisi sayılan varlıkların, GERİDONUŞ’un bugunku

mirascılarının icden- dıştan beslenen taktikleri onunde nasıl

şaşkın ve caresiz kalacaklarını ister-istemez duşunecek, gaflet

yasdığınızda umursamaz başınızı rahatsız hissedeceksiniz.